<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随笔 on Steve Sun</title><link>https://sund.site/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><description>Recent content in 随笔 on Steve Sun</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 19 Sep 2023 09:10:06 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sund.site/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>技术团队管理的tips</title><link>https://sund.site/posts/2023/large-software-team-structure/</link><pubDate>Tue, 19 Sep 2023 09:10:06 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2023/large-software-team-structure/</guid><description>对于软件研发团队，一个最困扰的问题就是项目维护到后期变成“屎山”，修复错误、响应新需求的能力断崖下降，模块功能严重耦合而缺乏设计上的一致性。
造成这些问题的原因很多，今天我希望从以下三点来讨论一下：
如何组成优秀的团队 如何保证系统概念的完整性 如何降低团队成员的信息差 外科手术式团队 因为一些意想不到的交互会产生许多不易察觉的 bug，测试工作将非常耗时，因此相同的功能的系统组件，成本至少是独立程序的三倍。 —— 《人月神话》
一个系统，是否容易维护，取决于：
技术架构设计的耦合程度 交互设计的复杂性 软件团队内部的沟通成本 《人月神话》作者提出，当一个软件系统足够庞大，就需要更多人力的投入，但是人力投入又会导致内部沟通成本和设计的复杂性急剧上升。因此作者建议软件团队不应将不同模块拆分给不同团队和个人负责，而是应该组成一个少数资深成员和辅助成员构成的“外科手术式“的团队。下图是《人月神话》作者提到的一些角色。
虽然这本书出版了将近 50 年，但是对软件开发领域来说，其核心思想几乎没有过时。敏捷开发团队的人员也几乎是按照图中的人员构成来设计的。（我用不同颜色对应标记了不同角色在敏捷开发团队中的角色，其中部分角色已经被自动化工具取代）
系统概念的完整性 系统概念的完整性决定了使用的容易程度。不能与系统基本概念进行整合的想法和特性，最好放在一边，不予考虑。如果出现很多重要但是不兼容的构想，就应该抛弃原来的设计，对不同的概念进行合并，在合并后的系统上重新开始。
然而不幸的是，大部分软件团队，并不重视“系统的完整性”，将任务垂直拆分成彼此不关联的小任务派发给不同的责任人并行开发，进而造成系统各部分的不一致。
另一方面，一些团队追求狭隘的“民主设计”（亦作“委员会设计”），而忽视软件开发本质是强经验依赖的“师徒模式”的事实，造成团队内部决策成本升高，无法快速收敛问题（这种问题通常由于非技术管理者出于风险考虑，在无法深入日常开发工作细节的情况下，希望掌控团队进度和控制风险，亦或是对技术负责人能力的不信任等原因，采用“民主”的形式做技术决策，从而减少自身和其他成员的信息差）。
最后一种反面经验，就是由于内外部环境的变化，导致团队 Senior 以上人员流失，管理层出于无知或是不得已，将设计能力平庸，但是老黄牛式的、掌握了信息差的“老人”提拔成主力开发。而新的设计出于能力或是其他原因，无法与原有系统设计保持一致。
如何减少团队的信息差 最近听人说：“敏捷不是目的，敏捷是一种手段”。这是完全错误的，敏捷是一个团队的文化，敏捷是目的，不是手段，为了让团队达到敏捷的心流状态（专注问题；快速收敛分歧；最少交流成本）。
个人观点，减少团队分歧、降低成员之间认知差距的根本方向，是消灭知识的私有制：
用集体 code review 消灭技术知识私有制 通过估点、拆分 story 和 AC，避免团队出现 key person 掌握过多的业务上下文，消灭业务知识私有制 CI/CD 和自动化测试，消灭运维知识私有制 通过迭代计划、retrospective 等流程消灭管理知识私有制 但是要注意的是，消灭知识的私有制并不代表要做集体决策，好的团队要在信息透明，人人可以自由获取信息的基础上，更好地理解技术负责人（首席程序员）的决策，负责人也要随时将判断的依据分享给团队成员，听取他人建议。团队协作不是下注押大小的赌博，任何决策都要随时调整和变化，所以敏捷开发团队最重要的并不是决定要做什么，而是要能够随时响应变化，随时调整方向的能力。
参考资料 https://1-riverfish.github.io/2018/05/28/%E5%A4%96%E7%A7%91%E6%89%8B%E6%9C%AF%E9%98%9F%E4%BC%8D/ https://twitter.com/way2steve/status/1697296025550205067</description></item><item><title>构建一幅图景，了解一个环境</title><link>https://sund.site/posts/2022/essay-2022-12-04/</link><pubDate>Sun, 04 Dec 2022 07:10:32 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2022/essay-2022-12-04/</guid><description>项飙在《把自己作为方法》里谈到怎么做农村调查时说，他有个三舅舅，是个非常精通农村社会生态的人。三舅舅知道村里发生的大小事，知道这个体系如何运作，权力结构是什么。项飙把这种对周遭环境的认识能力概括为图景：
画这个图不是机械地反应世界，而是要精确地反应世界。什么是真正的精确？真正的精确就是你把握住它内在的未来方向…… ”图景“有两重意思，一是现在的概括，再一个是未来可能的走向。
同样，昨天看社交媒体有人说，大众对当下发生的事情经常过度反应。就像股票每天涨涨跌跌，好的投资者不会把短期的波动太放在心上。但是社交媒体会对热点事件产生集体共鸣，导致大家对短期变化敏感，对事情发生的本质原因失去兴趣。
这让我想起最近读《禅与摩托车维修艺术》开头的一段话：
有什么新鲜事？这是人们最感兴趣的问题，但是也最不着边际，可以没完没了问下去。如果真探讨它的答案，所得的只不过是一堆琐碎的跟风事物…我宁可问这样的问题，什么是最好的？
这有点像软件架构，我们总说系统模型，模型是现状的反应吗？是，又不完全是，它是现状的抽象，是包含了未来走向的东西。
想起我前公司的同事朱老师常把系统性思考挂在嘴边。比如有一次我打电话问他：怎么做高并发场景的压力测试呢？朱老师先反问我：你们的测试基于哪一种模型呢？是“手机打电话”还是“银行提款”？
我问他这两种模型怎么讲？他说“手机打电话”就是客户端可以无限增加，流量和客户端增长成比例；“银行提款”是顾客无论怎么增加，接待窗口只有固定数量，多余的顾客只能排队。系统只开放有限的资源，无论流量怎么增长。
你看，这么一解释，图景就出来了。这就是跟明白人聊天的乐趣，不用花心思解释 context。
Alan Key 在一次技术演讲里说：
You need to solve a context, not just a problem.
我们生活中通常遇到两类问题，底下干活的人没有构建起工作内容的图景，上面管理的人没有构建起生态系统（企业发展方向、部门协作、社区运营）的图景。而大家着眼于问题本身，因为解决问题本身容易而快速。
另一方面，这种观点在与人相处时也适用。情绪控制不好的人通常对当下反应过度，听到不爱听的话、和自己相反的意见就勃然大怒。其实只要保持一定的钝感，对他人以更高的视角观察，心态就会平和很多。
还是回到项飙，他有一篇采访里讲到，中国低层社会的功能性过剩，而生态性不足。这句话怎么理解呢？你可以很方便地点外卖，外卖员不管多远都能快速送到你手里。但是楼下小区的保洁员是从哪来的你丝毫提不起兴趣，对身边发生的一切都漠不关心。
这是中国年轻人在城市中存在感微弱的真正原因，我们没把自己融入 context 里，也就构建不出三舅舅那样的图景。
回想我之前在 TW 工作时，同事关系是网状的，HR 会随时找我去面试，对于经常帮忙招聘的同事，HR 们也会回赠一些小礼物；每个人同时为不同的项目工作，既独立又联结。有时候会成为敏捷教练，有时会被临时拉去做咨询师。我翻看微信，200 多个好友里，有 104 个是 TW 的同事。 这种关系是生态性的，每个人对工作环境都有一幅完整的图景。而另一些企业，总强调责任意识，但是工作中的功能性压倒性地占据了上风。同事之间是机械地组织起来，完成上级分配的任务。这种状态是无从谈起什么协作、效率的。
沈奕斐在她自己的播客节目里和她老公谈到工作时说，同事关系是要高于朋友的，因为一天里大部分时间你要和同事度过，要完成高效的协作必须建立在深层的互相认同之上。
所以，我们是不是要多去体察周围的人和事呢。完成工作和生活的目标固然重要，但正如徒步旅行，如果只是两点一线地直达目标，就只是一名过客，而主动探索小路和岔路，才能构建起一幅对周遭环境的完整图景。</description></item><item><title>渐进式地改变生活习惯——我对福格行为模型的理解</title><link>https://sund.site/posts/2022/fogg-behavior-model/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 20:23:55 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2022/fogg-behavior-model/</guid><description>我和失眠的斗争 我经常被失眠折磨。也尝试过各种办法：睡前洗热水澡、手机定时关闭、每天跑步……我发现这些方法都或多或少发挥了作用，但是最终不是难以坚持，就是效果越来越差。我最近读到一本书——《福格行为模型》，让我重新审视这几年和失眠的斗争，从另一个角度认清习惯，了解它是如何兴致勃勃地启动，又如何在挫折过后被放弃。我觉得《福格行为模型》是一本讲到了问题本质的书，它的道理非常凝练，甚至可以用一个公式概括。但是它却有非常强的指导性，按照书中的方法，我已经在最近一个月大大改善了睡眠质量。也希望读完这篇文章，你也有兴趣看一看这本书。
下面为了方便理解，我把书的内容分为理论和实践两部分。
理论部分：人的行为可以被设计 在这个由商业主导的世界里，有一个道理显而易见：人的行为可以被设计。如何让顾客多在广告前停留从而提高销售业绩；游戏公司如何引导玩家沉迷游戏；抖音如何用短视频杀死人们的业余时间……这种种的商业行为，都经过精密的设计。这些使人无法自拔的行为设计，能不能反过来让我们养成好的习惯呢？答案是肯定的。
福格教授给出了一个公式，它代表行为（Behavior）产生的三要素：动机（Motivation）、能力（Ability）、提示（Prompt）。
B = M A P
动机 M 越强，行为越有可能发生；人自身达成行为的能力 A 越强，行为也越可能发生。即行为由动机和能力共同作用产生。此外，行为满足前边两种条件也不一定发生，它需要一个触发开关，即提示 P。
这张图展示了一条曲线，当（动机-能力）的坐标落在曲线上方，此时如果给行为一个提示，行为就会立刻发生。
比如，当一个母亲的孩子被熊攻击时，母亲会毅然去救孩子。此时，孩子被攻击是提示，母亲虽然能力很弱，但是保护孩子的动机极强，使得上图中母亲的坐标落在了曲线上方。这样救孩子的行为就自然而然产生了。
黄金行为有三个标准：
这个行为能让你实现愿望（影响） 你想做这个行为（动机） 你可以做到（能力） 这也能解释习惯的产生和磨灭。当一个人意识到自己肥胖（提示），他决定开始减肥，他的动机很强，此时虽然他（减肥的）能力很弱，但是他减肥的行为却因强烈的动机而发生了。但是随着时间推移，动机变弱，使得他的坐标滑落到曲线下方。这时减肥的行为就可能终止。这就是大部分人从捡起习惯到放弃习惯的过程。这里引出了另一个重要理论。
人的动机是不稳定的，主观改变动机非常困难。
你不能直接从动机入手去解决问题。——福格
因为人心理状态这种不确定性，所以福格建议，最好按照提示 - 能力 - 动机的优先级，去打造（或是戒除）行为习惯。
首先是通过时间、空间、心情等条件，触发行为。福格称其为锚点。锚点必须是明确、不含糊的最后行为。当这个锚点出现时，就自动提示你去完成你要做的事情。
其次是降低能力门槛。如学习技能、购买工具、降低问题规模等，使能力满足行为触发的条件。其中降低问题规模的方法就是我们通常说的微习惯，如果想要每天锻炼身体，那么就应该从每天做一个俯卧撑开始，一点点提高运动量。这个行为必须是即便阴天下雨，你心情不好，工作疲惫，也能轻易做到的。
另外，重复做也是会降低行为的难度，作者鼓励大家用高频率的小成功来养成习惯。
最后也是最难的是正确的动机，动机必须出自你的真实意愿，你不能从网上或者成功人士那里获得动机。一个匹配我们行为的动机，必须能切实给我们带来好处。
实践部分：绘制地图，重新设计我们的日常 讲完了理论，终于可以实操了。
第一步，围绕习惯找出行为 在一张白板或白纸中间写下你希望养成的习惯。以我自己为例，我希望保持固定节奏的健身习惯。
然后是头脑风暴。通过发散思维，把影响这个习惯的因素全部写下来。福格在原书中描述的是找出影响习惯的行为，但是直接写出行为很困难，所以我先把所有因素罗列出来，再一点点推导出行为。
比如，影响我保持健身频率的因素之一是天气冷容易感冒。我从这点入手分析了原因：一方面健身房人多导致换衣、器械使用需要长时间等待。另一方面衣服保暖做的不够。所以最后我得到两个影响健身的行为：
在人相对少的时间段去健身房 购买轻薄但是保暖性较好的运动服（这是一次性任务） 同理，上班疲惫也是影响因素，我得到了两个行为：
拆分不同训练方式到一周里的不同工作日，以避免过度运动 利用居家办公的那几天时间下班去健身 请你结合自己的特点，找出所有影响的因素并对应到多个行为上去。注意有些行为依赖于养成另外一些习惯， 比如要健身的前一天睡眠充足，就依赖好的睡眠习惯。作者建议最开始可以从三个最小的习惯开始培养，容易形成正反馈。我在训练这套方法的过程中发现，通常坏习惯都是由另外的坏习惯连锁产生的，所以从最小的习惯开始改变，慢慢会产生马太效应。
第二步，建立【影响-容易程度】坐标轴 把刚才拆分出来的行为，全部放在下图的坐标轴中。越容易做（执行的能力越强）、对你影响越大（动机越强）的行为，越靠近右上角。
通常一次性的行为最容易执行（比如采购运动服）；那些需要多个步骤（比如用手机记录健身状态）比较难执行。
最后，我挑选了三件对我影响最大也最容易的行为来执行：采购健身装备、拆分不同训练到不同时间、居家办公时去健身。
用同样的方法，我还制定了睡眠习惯的养成策略。
经过最近一个多月的练习，我也渐入佳境。我在坚持了一段时间后还买了专门记录健身的手机 App 来跟踪训练效果（虽然我也没寄希望能保持长期记录，但是能给我非常好的正向激励）。
小结 《福格行为模型》指出了人类行为产生的公式，即 行为 = 动机 · 能力 · 提示。 从三要素入手，养成最小的微习惯，从而快速得到正向激励，能够帮我们快速建立好习惯。 制定习惯养成计划时，先从习惯拆解出具体的，可执行的行为。再按行为的优先级选择最容易、影响最大的执行。 某些行为依赖其他习惯，逐级拆解，同时养成三个微小的习惯，渐进式地改变生活状态吧。</description></item><item><title>《分手的决心》细节分析</title><link>https://sund.site/posts/2022/decision_to_leave/</link><pubDate>Sun, 14 Aug 2022 17:01:56 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2022/decision_to_leave/</guid><description>把那部手机丢进海里，让它陷入深处，没人能寻到。
看完《分手的决心》，我决心水一篇。今天跟大家一起分析分析电影里的细节。
影片开头的支线情节 电影的一开头，刑警张海俊在追查两起凶杀案。分别是知九洞杀人案和女主宋瑞莱（汤唯饰）丈夫坠山案。第一次看时令我不解的是，前一起案件看似和整个剧情毫无关系，为什么导演要花那么多时间讲一个支线故事呢。
让我们回顾一下知九洞案：凶手洪山五曾经和女友吴佳人非常相爱，后来吴与小凡（后来的死者）偷情，得知被绿后的洪山五愤而刺死情敌。在刑警男主一番抓捕之后，洪山五被逼到天台边缘跳楼自杀。他在自杀前，特别希望转告女友吴佳人：「虽然我为了你受苦，但如果不是你，我的人生将是一场空」。
这里印证了前面情节中，知九洞案另一位嫌疑犯，洪山五的朋友（李智久）的口供。
他那个人，宁可自杀也不会回监狱，因为回忆太过美好。
这句话点出洪山五选择跳楼自杀的原因——当初和女友在一起时的美好回忆，令他陷在过去中，无法面对现实。
这是整个故事的基调，也暗示了男女主人公的结局。
而洪山五跳下的那栋楼，和女主丈夫奇都秀坠亡的那座山，在男主的俯视角镜头里形成了呼应。「山」在这里暗示了「稳固的关系」，洪山五为其而死，奇度秀被其所害。
正篇 下面是我画的一张主要人物关系图。如果忘了剧情可以参考一下。
山与海的隐喻 回到主线，女主宋瑞莱的名字里已经透露了重要的信息，「瑞」字里有「山」，男主张海俊的名字里有「海」。中文译者把线索藏在两位主角的名字里，其用心真是让我惊叹啊。另外故事里也反复出现「山海经」、水纹封面的笔记等元素。
从女主宋瑞莱的角度看，片中反复出现她在「山」和「海」两种状态的摇摆。
第一次是在警局问话时，她提到「智者乐水，仁者乐山，我不是智者，所以我喜欢水」。这明显是撒谎，是为了解释她和丈夫吵架的借口。因为在后面情节中，她反复提到她的母亲在临死前跟她说「去找你姥爷在韩国老家的山吧」。这里出现的山，并不仅仅是现实中的锄头山，也是女主心里追寻的山。
而后半段中，女主和男主两人在雪中爬上锄头山之后，女主说，「母亲告诉我，去韩国吧，去那里就有这座山」。
可见，女主身世坎坷，来到韩国后心中一直追寻稳定的依靠，母亲的话冥冥中指引她「去那里吧，那里有你的山」。可是到韩国后第一任丈夫的长期虐待，让宋瑞莱仇恨眼前的山，而把男主张海俊视作是可以真正依靠的山。
而站在男主的视角，他的山，是枷锁。
山稳固有形，水流动无形。男主刑警张海俊，有个在核电站工作、周末同房的妻子。两人的关系是稳固的，同时也是空洞的。男主经常夜里一个人去看海。而他的妻子对此不屑一顾。
男主：要我说，我是大海的男子汉！
夫人：什么大海的男子汉，明明内陆才是故乡。
男主想要逃避的是眼前的山，在他和女主相遇的一瞬间，他就清晰地知道，他们是同一类人。
两部手机 故事的第一个高潮，男主发现女主作案的铁证之后，陷入因自己沉迷感情而丧失破案机会的「崩溃」中。男主戳穿宋瑞莱的作案过程之后，仍然选择抛弃自己的身份，和宋瑞莱成为共犯（可能已经是他人生剧本中早已经注定的安排），他对宋瑞莱说：
把那部手机丢进海里，让它陷入深处，没人能寻到。
对于宋瑞莱来说，这句话击中了她心里最柔软的地方。当男主在她面前放弃了自己最重视的东西时，她发现自己也已经没有办法从这段关系里挣脱，她在男主离去后，留下一滴眼泪。
讲到这里，电影里最重要的线索就是手机。片中一共有两部手机，第一部女主的红色手机记录了宋瑞莱杀死丈夫的线索，另一部第二任丈夫的手机，记录了男主保护宋瑞莱，掩盖杀人线索的录音。
这两部手机的归宿也很耐人寻味。
第一部手机（记录女主罪证），男主希望丢掉，却被女主保留下来。
另一部手机（记录男主罪证）是宋瑞莱主动丢到大海里，但是被男主捞上来的。
这两部犯罪的证据，成为双方为了保护对方，丢不掉的羁绊。
故事的结局，宋瑞莱没有选择丢弃手机，而是带着这段回忆，和手机一起消失在无人知道的大海里。她在临别时说：
海里捞出来的手机，你重新丢了吧，丢到更深的海里。
没有说出的话，大概是「忘了我吧，但是我会记得你」。
婚戒 电影的另一个反复出现的线索是婚戒。
影片里，男主与夫人羞羞之后，导演给了婚戒一个特写，男主有一个把婚戒握起来的小动作，暗示了男主和夫人之间看似恩爱的表面下，是双方都不愿意说破的冷漠。
而在发生丈夫坠山事件之后，宋瑞莱在警察局审问中途去了一趟洗手间，她发现手上的婚戒没有戴，然后悄悄戴上了。也说明她似乎在掩饰着什么。
在女主的第二任丈夫死后，男主押送女主的汽车上，男主的手上仍然有婚戒。
但是片尾，两个人第二次同坐一辆车时，男主的婚戒已经消失了，而宋瑞莱的手紧紧握住了张海俊：
乌鸦的羽毛 另一个多次出现的暗示，是黑色羽毛。女主喂养的小猫为了报答主人，弄死了一只乌鸦叼到女主身边。这正是后半段女主杀夫护男主的伏笔。
片中第二次和第三次出现乌鸦羽毛，分别在男主调查两任丈夫死亡线索时一闪而过。其实男主早就把两任丈夫的死亡，同女主紧紧绑定在一起了。
尾声 其实电影里还有很多细节，比如女主的很多韩语对白都是从电视剧里学的；宋瑞莱两任丈夫分别死在山上和水里；影片里的城市以「雾」闻名，而雾是介于有形和无形之间的东西……等等。
最后送上汤唯的一段表情，宋瑞莱开车前往海边时，张海俊在电话里问她「我什么时候说过爱你？」，宋瑞莱在短短几秒钟内的四个眼神。</description></item><item><title>品味和效率</title><link>https://sund.site/posts/2022/2022-08-04/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2022 07:59:00 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2022/2022-08-04/</guid><description>早起又随性写点东西。
最近朋友圈被转载很多的一篇文章，来自 GQ 实验室对重轻老师的采访。里面有一段关于品味的叙述：
……审美的底层逻辑是能感受到那些细微差别。这本身是非常非常幸福的，是一个“自我奖励”的事；另一方面它只能通过大量的自我训练来实现，没法让别人嚼好了喂给你，就是得自己重复喝很多咖啡、听很多唱片、看很多电影，然后试图去分辨。这个过程不会很舒服，甚至挺累的，是一个苦活，一种「爱的苦工」。
我相信审美、品味是值得向往的：“有品位”作为自我装点的标签没啥意义，是我们花费很多时间、经历大量摸索、甚至是克服了很多困难的那个过程，它很值得向往。
品味是需要心甘情愿付出劳动的。陈丹青有一次接受采访时说：
年轻人装逼没什么不好的，我年轻时候就喜欢装逼……只是现在装成了。（笑）
「装成了」是结果，自我愉悦是过程，付出辛苦是前提。缺少任一条件，都是字面上的装逼。
延申地说，可能不仅是欣赏文化作品，每一件跟赚钱无关的事，都能达成「装成了」的境界。当你不把追求效率放在第一位时，「付出劳动」就和「自我愉悦」挂钩了。
另一件生活里的小事是，我发现那些工作很忙碌的人，往往是不追求效率的。真正追求工作效率的人，是为了解放时间留给业余生活，但是很多人只是沉迷工作本身，他们热爱这件事，能从中获得愉悦（或者满足感）。
「追求效率」不是为了享受，其实是为了更好的逃离某种状态。比如你刷了一小时抖音，这就是追求效率，而不是享受，你是想逃离工作状态，想逃离手机以外的烦心事。你如果真想享受生活，躺在沙发上刷短视频满足不了你。
有时候折腾效率软件也跟喝咖啡一样，效率（提神）只是这件事的副作用，它个寻找快乐的过程。真追求效率的人不在乎软件是什么，黑猫白猫抓住耗子就是好猫，这才是效率。
最后奉上一张 Twitter 上的梗图。</description></item><item><title>职业生涯说明书</title><link>https://sund.site/posts/2020/2020-6-6_career_strategies/</link><pubDate>Sat, 06 Jun 2020 19:30:43 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/2020-6-6_career_strategies/</guid><description>对于大部分人来说，工作贯穿一生，工作对于人的健康、幸福感都发挥着决定性作用。
今天的话题就是关于如何规划职业生涯。
这次话题的起因是听了 Rio 和黄海主播的 Podcast《疯投圈》的一期节目，里面提到一本职业规划的书——《远见》。作者布赖恩·费瑟斯通豪是市场营销方面的大师，他主张对待职业生涯要看长远，普通人一生中绝大部分财富是在 40 岁之后积累的，所以年轻时对财富的忧虑往往是过度的，要对职业生涯做一个长达 45 年的分阶段职业规划，保持积累可持续的职场燃料。
《远见》整本书都在围绕两个主题：
寻找助推职业发展的「职场燃料」 在职业的不同阶段，如何给自己清晰的定位 积累职业生涯的三大职场燃料 所谓职场燃料，即
可迁移的技能 有意义的经验 持久的关系 相比于即学即用的职业技能，这三大燃料往往是在漫长的工作经历中逐渐获取的。聪明的职业发展策略是，在整个职业生涯中持续积累、更新职场燃料，同时精明地消费它们。
例如，当我们想要跳槽到下一家公司时，除了福利待遇，最看重的是什么呢？很多人会说「能不能学到东西」。其实这是非常模糊的概念，学到什么，通过什么学？这些问题决定了一份工作是否成为你职业生涯的助推器。
可迁移技能。我应该从工作中学到什么 （它）不仅是帮助你完成眼前工作的技术知识和行业术语，而且是当你从一个工作换到另一个工作，从一家公司换到另一家公司，甚至是从一个行业换到另一个行业时都能依靠的能力和基础。
可迁移技能不光是指那些领域知识或者技术壁垒，更是一些通用的社会技能，例如：
解决问题能力 沟通能力 人才吸引力 寻求帮助和帮助他人的能力 理解和连接他人情绪状态的能力 这些能力往往不存在于特定的公司或是领域。可迁移技能中的**大部分真正重要的能力，并不需要反复跳槽来获取。**如何尽可能获得能力的提升呢？布赖恩认为，关键在于开放性的心态。如果你能多一些耐心，通常就能在一家公司里获得丰富的经验。
你可以试着用一张纸，把自己的可迁移技能列出来，审视一下，哪些是随着行业发展逐渐消失的？哪些会在未来持续提供你帮助的？你是否在积累这些技能？
有意义的经验。我的工作是否有价值 自信心必须建立在有市场竞争力的事情上面。
社交网络上总看到类似这样的职场段子——「离职无非两个原因：嫌钱少；干得不高兴」。用钱和高兴程度来衡量工作的价值还远远不够。
评估当前工作是否对我们有价值，可以通过 4 个黄金问题：
1．我是否正在学习和成长？ 2．我是否正在对某些人、现在的公司，乃至整个社会拥有影响力 3．我体验到乐趣了吗？ 4．我是否得到了适当的奖励，并创造了经济价值？
这四个方面分别对应了学习、影响力、乐趣、奖励。
学习决定了你是否在专业领域保持成长；影响力代表你对他人带来的益处，这会从多方面影响你的人际关系和发展机会；乐趣则是持续投入精力和从工作中获得幸福感的源动力；奖励则不光是薪水，还有各种福利、时间、补贴等因素。
根据当下你的感受，给这四方面分别赋予一定权重（一个百分比），假如你更看重学习和乐趣，那么就给他们更高的权重，同时降低另外两项的权重。然后给当前工作的状态打出评分，10 分满分，最后用权重乘以评分得到每一项的职业价值分：
根据作者布赖恩的经验，如果总分在 700 分以上，那么你的工作就算非常有价值了。
表格中的权重可以每年根据自己的感受进行调整。最重要的是，不要单纯把金钱和干得高兴作为决定工作价值的因素。影响力往往是人们最容易忽略的价值，年轻阶段积累的影响力，往往会在职业生涯的后半段起到决定性作用。
持久的关系 人脉关系网的构建者的心态是交易性的，他们在追求人际关系时只考虑其他人能为他们做什么。而人际关系的构建者会首先尝试帮助别人，他们不会有所保留。
很多教你如何「积累人脉」的书，骨子里都是在教你「虚伪」。布赖恩认为，真正获得良好人际关系的诀窍在于不索取回报的付出。根据研究，付出者在利他性、责任心、社会正义和同情心方面表现的更加突出，往往跻身杰出和最幸福行列的机会也比别人大得多。
我们总觉得社会关系要讲究「互利」，其实互利的本质就是「利他」。回报往往是非即时的，总要在一方面作出让步，才能在另一方面获得回报。
「向他人提供帮助」的能力也是强大的可迁移技能，它的重要性甚至高于「向他人寻求帮助」的能力。
然而，根据邓巴数理论，一个人能够同时保持密切关系的人数上限是 150 人。
所以那些微信躺着上千好友的社交大咖，是把朋友当作交易性的「人脉」还是良好的「人际关系」？
布赖恩把一个人的人际关系分为 5 层，数量上从多到少，依次是：
通信录里的联系人 拥有特殊知识、权力的专家团 在公司里对你有决定性影响的 5 到 10 个关键同事 提建议、拥护你、激励你的支持者（导师、帮手） 你自己 他们构成了支撑你职业生涯的金字塔。</description></item><item><title>看懂电影《爱尔兰人》</title><link>https://sund.site/posts/2020/2020-3-8_the_irishman/</link><pubDate>Sun, 08 Mar 2020 17:19:49 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/2020-3-8_the_irishman/</guid><description>友情提示，本文有轻度剧透，请慎重阅读。
说到美国，大家都知道它是个移民国家。美国的爱尔兰裔，占到了总人口的 10%以上（数据来源），仅次于德国裔，排在第二位（2000 年最新数据显示非洲裔已经超过爱尔兰裔成为美国第二大族群）。爱尔兰裔美国人总数甚至超过了爱尔兰本土的人口数。美国的爱尔兰后裔为何如此之多？这就要从 18 世纪的爱尔兰说起。
18 世纪末期，英国彻底征服了爱尔兰，使之成为大英帝国的一部分。英国人剥夺了爱尔兰人世代赖以为生的土地，令其在自己的国家成为二等公民。
爱尔兰人连同土地一起失去的，还有信仰。当时的英国以信仰新教为主，而爱尔兰人普遍信仰天主教。为了打击爱尔兰的天主教势力，同时也为了镇压爱尔兰叛乱，英国人不允许爱尔兰人组织天主教相关的活动，并且法律还规定爱尔兰人既无选举权，也不能充任公职、律师、教师等职业。
如此严厉的律法，使得爱尔兰人只能从事低级的体力劳动，过着极其贫困的生活。
政治家埃德蒙·伯克这样形容英国针对爱尔兰的法律（来源：《美国种族简史》）：
自古以来，人类凭借着邪念所能制造出最巧妙的机器，用以使百姓堕落，并进而败坏人性本身。
但上帝给爱尔兰人关闭一扇门的同时，也打开了一扇窗。为了生存和信仰，爱尔兰人在极端严酷的环境下，一边躲避迫害，一边在天主教的精神支撑下抱团取暖。久而久之竟然解锁了他们的种族天赋——强大的地下组织能力。
19 世纪 40 年代，爱尔兰爆发了大饥荒，上百万爱尔兰人死于饥饿和瘟疫。英国议会对爱尔兰人的漠视，使得爱尔兰土地上成千上万的民众，挣扎着自求生路。
当时的商船从北美出发到英国，需要运载大量的农产品，但是从英国返回美国，则以运输体积较小的工业品为主，这就造成了大量船舱空间没有被利用。于是越来越多的底层爱尔兰人，借助远在美洲的爱尔兰同胞们赞助的钱财，购买这种廉价商船的「蹲票」，挤在狭小的商船货仓里前往北美洲。
3 个月的海上航行漫长而痛苦，无数爱尔兰人在船舱里因为缺水、疾病、饥饿而死去。活下来的少数人终于踏上了向往的新大陆。
初到美国的爱尔兰人普遍身无分文，也只能从事低级的体力劳动维生，美国的矿工、铁路工人大都是这些人组成，比起南方种植园的黑人奴隶，爱尔兰人的生存境况更差，累死、饿死、工伤死亡的比比皆是。但是多亏了爱尔兰民族的种族天赋：强大的地下工作组织能力！很快，爱尔兰人主导的工人团体相继成立，1861 年的美国矿工协会，1903 年的国际妇女工会联盟，1905 年的世界产业工人联盟……一个个由爱尔兰裔主导，旨在团结底层劳工的工会组织成为了美国重要的政治势力。
时代成就了爱尔兰人。电影中，吉米·霍法创建的美国卡车司机协会也是这样的一个工会组织。
看过《美国往事》的同学应该记得，美国在 1920 年代颁布了著名的禁酒令，在禁运私酒的这段时间，以爱尔兰裔和意大利裔为主的美国黑帮在这一时期通过地下产业迅速壮大。
黑帮控制的地下私酒产业链蓬勃发展，但是这些违法生产的私酒需要大量卡车司机来协助运输。于是，吉米·霍法领导的卡车司机协会就在那段时期和美国黑帮一起，把持着美国的利益链条。
影片中的男主角弗兰克.希兰就是那个时期成为了一名卡车司机，并结识了黑帮大佬罗素和卡车司机协会的吉米，成为了两边势力的中间人。
同一时期，违法私酒产业也让另一个对美国影响深远的家族默默崛起，那就是靠着贩卖私酒大赚特赚的肯尼迪家族。肯尼迪家族也是爱尔兰后裔。有赖于黑帮势力的支持，约翰·肯尼迪在 1961 年成功就任美国总统。但是肯尼迪一上任就跳反了，把矛头指向了黑帮和工会，联合司法部长的弟弟罗伯特·肯尼迪一起，打击有组织犯罪和地下产业。
电影里，吉米每次提到肯尼迪，就恨得暴跳如雷，把对方家里女性长辈都问候一遍。
最终，通过打击犯罪赢得了民众支持的肯尼迪，却深深得罪了爱尔兰人的两大势力。在一次车队游行时，一颗子弹击中了座驾上的肯尼迪头部，瞬间，他的脑浆以放射状飞溅到几十米内的扇形区域，在电视上目睹了这一刻的美国老百姓都惊掉了下巴。与此同时，阴影中的某些人却微微翘起了嘴角，举起了酒杯。
随后的几年间，包括扣下板机的凶手和司法部长罗伯特·肯尼迪在内 100 多个证人，相继离奇死亡。这次总统遇刺案成了美国历史上最大的谜团和丑闻，也让调查这起案件的官员受到了强烈质疑。
电影《爱尔兰人》中暗示，肯尼迪的死和吉米·霍法有着直接的关系。可惜吉米还没高兴多久，自己就因被指控行贿罪而逮捕入狱。
4 年后，吉米出狱，黑帮和工会的格局已经发生了天翻地覆的变化。曾经呼风唤雨的工会已经沦为了黑帮的附庸，这让吉米相当郁闷。在跪舔黑帮大佬和重振工会雄风之间，吉米毅然选择了后者。
此时工会已经不复当年的威风，此时的黑帮也已不把吉米放在眼里。吉米和黑帮闹掰之后，身兼工会和黑帮双重身份的男主角弗兰克感到无所适从，一边是自己最好的朋友吉米，一边是恩重如山的老大罗素。最终他会选择站在哪一边呢？
结局我就不剧透了。感兴趣的朋友请自行去片中寻找答案。
这部电影在讲述工会和黑帮的恩怨纠葛背后，另一层深意是什么呢？那就是影片的片名：爱尔兰人。
那是一群在自己的土地被迫害的爱尔兰人，为了寻找新生活而相互扶持，辗转抵达大洋彼岸的新大陆；而又是这样一群爱尔兰族裔，最终为了自己的利益勾心斗角，互相杀伐。其中人性的摇摆，令故事充满了戏剧的张力，成就了这部电影。
以上，就是我对这部电影的理解。</description></item><item><title>谣言的利与弊</title><link>https://sund.site/posts/2020/2020-1-27_rumour/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2020 13:32:46 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/2020-1-27_rumour/</guid><description>Ted Chiang（姜峯楠）的小说《双面真相》里有个主人公吉金基，他出生于部落，从小跟着欧洲殖民者学习写字，是部落里唯一识字的人。有一天欧洲殖民者要求多个部落必须按照血缘关系合并起来，以方便殖民管理。部落长老赛维认为自己的部落和临近的部落是同一个祖先，所以应该合并在一起，但是另一个部落却不同意这种说法。
吉金基想到欧洲人最早来到这里时采访了当地许多老人，那些如今已故的部落老人想必知道自己的部落究竟是谁的后代吧。于是，吉金基跑去殖民者的营地找到了当年的记录，根据记载，长老赛维确实记错了自己的祖先。
回到部落后，赛维却不同意吉金基的看法，他认为吉金基的头脑已经被欧洲人同化了。「欧洲人只相信纸面上的文字，而不重视此时此刻部落里人们的感受。至于部落的祖先究竟是谁并不重要，重要的是当下的部落里同族们的共同利益」。
Ted Chiang 在后记里说，人们在「书面文化」出现之前一直延续的是「口头文化」，比起书面文化更重视文字记录的事实本身，口头文化更重视「此时此刻人们的感受」，真相可以随时修改变化，以适应人们的情感需要。
谣言也是一种口头文化，他没有确凿依据，凭借人们口口相传。
谣言承载了人们此时此刻的感受。把「不信谣，不传谣」当作一种正确的人，可能忽略了谣言的这一重作用：谣言是真相模糊环境的必要补充，是一群人，面对现实的头脑风暴。
公众有权质疑、批驳任何报道乃至政府公告的真实性，公民发短信或者转发相关帖子，即使有不实之处，也应被视作自保或者行使监督权，政府部门只能用更加公开透明的信息来平息大家的忧虑，消除不实之言。 ——胡泳，《谣言，作为一种社会抗议》
同样，知乎用户 @韦易笑 的评论：
不传谣本身就是一个严重的传播学悖论，一条未经证实的信息，恰恰需要通过广泛传播、反复交叉比对，最终才能证实或者证伪，去伪存真，辨邪留正。所以未经证明的消息只能称为流言而不是谣言，除非有人故意造谣，这当然有罪，明知是谣言还传播当然也不该，但自己主官判断为真又无法证伪的话，传播无可厚非，因为大部分人只有能力证明自己专业领域内的流言是否是属实，对于专业领域外的流言，只有能力传播没有能力客观鉴别。如果严格要求所有人无法证明就不能传播的话，那么消息就无法通过充分交流比对而去伪存真，大家每天说话的内容也只是不断的重复 zf 通稿和砖家权威的发言，从而丧失任自我辨别的能力。
你还为「不造谣，不传谣」背书，可能就要提防自己是否过度依赖权威，丧失了亲自辨别真相的能力。</description></item><item><title>宁波见闻</title><link>https://sund.site/posts/2020/2020-1-5_ningbo/</link><pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:49:47 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/2020-1-5_ningbo/</guid><description>木匠的工具箱 偶然在宁波博物馆发现一个箱子。这是木匠的工具箱，有点像很多格子的单肩包。外侧可以放几把不同尺寸的刨子，内侧用来放锯子和一些长柄的工具。下层的抽屉还可以放些锉刀、凿子之类的小物件。
有了它，木匠就可以拎包上门。过去很多行业的手艺人都有一套这样的工具箱。木匠比较不同的是，这个箱子本身也是木制的，这个箱子就是他展示给客户的第一印象，箱子本身代表了木匠的能力和喜好。
现在搞技术的人，也是手艺人，但已经很少把自己的「工具箱」秀给别人看了。
我前几天跟鲍勃聊天，他最近一直忙着装修自己家。他家全部是由他亲自设计的。虽然家具不是他做的，干活儿的也是请来的工人，但是那些方案的确是出自他的脑袋，所以说是他亲自装修也一点都没错。
那是什么决定了哪些东西是你买来的，哪些是你自己设计的呢？重要的一定不是物品怎么被造出来，而是物品里有没有包含你的思考吧。当一堆零件通过你的智慧彼此关联在一起，产生了「整体大于局部之和」的效果，这个物品就具有了你的一部分主张。
任何物品里都有设计者的主张，服务也不例外。
我经常觉得宁波的地铁和餐厅的服务十分不友好：明明服务人员就在旁边站着，你向他求助，他却只会告诉你去扫一下二维码。强制你扫二维码的服务，它们背后的主张都是
为了省点人力成本，就暂且给你添点麻烦吧。
清淤船和 ASMR 经过宁波老外滩，看到清淤船在江上作业。围观的路人有几十人，都看得兴起。
看着清淤船从江里把淤泥挖出来，再倾倒在旁边的船上，莫名有种视觉 ASMR 的感觉。好像人天生就对「疏通」这件事会有快感（比如挖鼻孔 🤣）。
巧合的是我之前很喜欢听静电容键盘敲击的声音。好像两手紧握再松开时，空气从两手中间被挤压时发出的声音。我经过宁波博物馆附近的一处马路，突然听到汽车经过石头路面时发出的声音，竟然有些相似。
点击收听</description></item><item><title>一篇心得，开始2020年写作之旅</title><link>https://sund.site/posts/2019/2019-12-28_learn-to-write/</link><pubDate>Sat, 28 Dec 2019 18:49:56 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/2019-12-28_learn-to-write/</guid><description>养成写作的习惯，会使人生获益无穷。写作可以让我们避免浅显的认识，在搜索引擎几秒钟就能得到答案的时代，学会向自己提问是深度思考的第一步。我真的理清脉络了吗？是不是像我认为的那样？写作者分享思想，同时也帮助自己思考。
写作让我们在和他人交流时懂得去理解，不是急着去回应。常写作的人会时刻收集素材，养成倾听的习惯。写作的人喜欢片刻的沉默，胜过表面的热闹。
会说话的人就会写作。很多人拒绝写作，是觉得自己文笔不好，其实白话口语一样能写出好文章，精巧的构思，敏锐的嗅觉，缜密的思考，哪一种写作风格都有适合自己的路。
三个月前，我开始刻意培养写作的习惯。这篇文章，我要与你分享这段时间的心得，这些话，有的来自我个人的体会，有的是来自记录的笔记，有的出自著名作家、编剧，我把它们整理出来，希望帮你启动写作之旅。
写文章的关键是什么？ 诗人彼得·迈因克说，文学的表现力来自专注、巧妙和精细。
每篇文章都要专注于一点，这一点就是主题，内容都在围绕这一点展开。想象一本书带给过你的感受，那就是它传达给你的主题，论文里它是论点，故事里它是基调，评论里它是观点。
文章还要巧妙地搭建结构，像电影导演的运镜，把观众的视线引向你希望的方向，带领读者走向你预设的终点。
好的文笔是精细的提炼，字斟句酌的金句，给读者的是惊喜，是寻常的陌生感。
如何寻找主题？ 关注每个细节，每个引起你兴趣、兴奋、疑惑、恐惧、异物感的东西。读书是最简单的方法，除此之外，留心生活中有趣的短文、诗句、格言、广告、寓言、祈祷、标语、微博、短信……都是灵感的源泉。不把自己的生活局限在网络上，线下和朋友交流，参加有趣的活动、认识有趣的人、体验不一样的生活，都能让你产生写作的冲动。
不断向自己提问，即便是再小的问题，也有无限挖掘下去的潜力。不断提出问题尝试去回答！搜索网络、求助他人、翻阅资料，总之在写出答案之前，你一定是深思熟虑过，不要给读者向你提问的机会，穷尽所有可能的路径、绞尽脑汁，这样的文章才是系统性思考过的、有价值的，对得起自己和读者的。
一旦养成这样的习惯，不只是写作，生活的一切都从日复一日的重复中苏醒过来了。
如何搭建文章的结构？ 有了主题，接下来的任务是布局，美感出自秩序。生活是个局，工作也是个局，你的文章更是让读者短暂逃离现实的局。
首先，开头请一定要激发读者强烈的兴趣，可以设置一个谜题让读者自行去文中寻找答案；也可以是一个具体的场景，让读者身临其境后逐渐察觉异样。请看小说《追风筝的人》的开头：
我成为今天的我，是在 1975 年某个阴云密布的寒冷冬日，那年我十二岁。
是不是让人很好奇，想要读下去。即使你的文章是知识分享，也要注重故事性，从古至今流传下来的道理，都蕴含在故事里。
其次，不要倾倒细节，要有一个看不见的线牵引着读者，可以是时间、空间、疑问。如果你要抛出一个观点，就全文都以这个观点为核心，让所有文字都通向那个观点；如果你要构思一个的故事，请把故事的结构隐藏起来，让读者自行去发现。
例如在《白夜行》中，两位主角活在各自的世界里，东野圭吾用并行故事线构成了看不见的线索，让读者自行脑补两人关系，画出故事的来龙去脉。所以，请把发现真理的过程交给读者。
最后，既要让文字满足读者期望，又不可预测。这要求乍看有点奢侈。人们不喜欢在故事里重复生活，也不喜欢完全脱离生活的故事。请不要平铺直叙，更不要太跳脱，要给读者制造舒适区，再打破它。读文章就像谈恋爱：「男人彻底地懂得了一个女人之后，是不会爱她的」。（出自张爱玲的短篇小说）
如何锻炼文笔？ 文笔是锦上添花，开始写作前请不要纠结，尤其是知识分享、论述观点类文章，比文笔更重要的是逻辑。
第二，一句自我介绍，一条微博，都是最小粒度的写作。每次发微博、Twitter、朋友圈，都请字斟句酌，变成语言的艺术家。
有些词语的周围需要全然安静，给它们足够的空间，就好比照片，有些照片周围不需要陪衬。
——阿摩司·奥兹
每次写作，请有意识地删除多余的副词、形容词，如果写故事，把那些形容感受的词（如「沮丧」、「快乐」）替换成具体的动作和神态。原研哉在《设计中的设计》说，「我们通常所说的五感，是非常不准确的，用指尖轻轻触碰的触感，和用手用力按压的触感肯定是不一样的」。所以，请去描写感受，不要概括感受。
最后，请熟练使用口语写作，避免官方用词。尤其练习使用俗语、方言、俚语或其他习语。在我们国家，经常看到：「只有……才能」、「坚决落实」、「时刻牢记」。请把这些短语从脑袋里清出去，除非你打算写反乌托邦题材……
写在最后 上面这些技巧，都是写作的外功，要理解它的内功，还是要长期保持写作者的心态。写作是一种自我重建——这句话出自新京报的一篇文章《纪念王小波》，我非常喜欢下面这段话，最后分享给你：
对一个人来说，过去那种统一式教育所打造的自我，是一种童稚状态，人只有通过自我的重建，才能走向成熟。这种重建是一种孤独的旅程，一旦开始，就注定没有终点，你将作为「一个人」而不是「我们」中的一员，来面对世界。</description></item><item><title>互联网曾经有另一种可能</title><link>https://sund.site/posts/2019/ted-nelson/</link><pubDate>Sun, 15 Dec 2019 16:42:22 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/ted-nelson/</guid><description>1965 年，泰德·尼尔森（Ted Nelson）在提交给美国计算机协会的论文中提到一种将各种内容链接在一起的技术——超文本（Hypertext），如今超文本俨然已是互联网大厦的基石。但人们熟知的超文本和当初尼尔森预想的样子却有着天壤之别——在尼尔森的脑海中，一个失落的平行世界里，有着万维网的另一种可能。
泰德·尼尔森 尼尔森从小就是个爱幻想的孩子。深受导演父亲的影响，尼尔森酷爱写作，但他厌恶线性、渐进式的叙事结构，他希望所有资料都以一种混乱的，流动的形式保存起来。这样，每当他需要这些资料时，他就可以随时重建它们。如今已经 80 岁的尼尔森仍保存着数千小时自己的录音和录像，以备后人理解他的想法。这些录音和录像，同样也是没有目录结构的……
层级结构是邪恶的 尼尔森把对传统结构的抵制延续到了计算机时代。1960 年，尼尔森在哈佛读研究生期间试图自己编写一个拥有「并排比较」、「版本回溯」和「按大纲修改」功能的写作工具，但因为非科班出身和学业繁忙，最终放弃了开发。当时哈佛大学正在开发一套计算机辅助教学系统，尼尔森觉得那种线性的、机械的教学系统，是对计算机和教学的双重侮辱。思维应该沿着不同的路径探索，而不是以结构定义好的方式。
尼尔森在 90 年代曾对苹果公司的 Macintosh 操作系统也持有同样的评价：
在我看来，Macintosh 和 PC 没有差别。Macintosh 的交互做得更好，但是它和 PC 都是一样的概念结构，都是由 PARC 用户界面（PARC User Interface, PUI）与普通的层级架构目录（即如今所说的「文件夹」）组成。
他们告诉你文件是分层级的；最基础的程序就是文字处理、数据库与电子表格；你必须使用「应用」；你必须费力地把自己真正想做的事处理成层级架构的文件，用「特定的应用」打开它们。实际上，这些陈述都夹杂着谎言。他们描述了计算机的现况，但没说它可以是什么样，又应该是什么样。
——摘自《离线 OFFLINE》ISSUE 23，上都计划——失落的超文本，泰德·尼尔森语录
尼尔森的超文本设想 时间回到 1965 年，尼尔森把自己的设想——一个由「超文本」和「压缩列表」技术构成的非顺序写作系统，发表在了全国计算机协会的论文中。起初这篇论文并没有引起太多人关注，但超文本这个词却意外被历史保留了下来。尼尔森在不久之后发起了名为「上都计划」的项目。上都（Xanadu）的名字来自诗人萨缪尔·柯勒律治（Samuel Taylor Coleridge）在他的诗中幻想的忽必烈在元上都修建的雄伟宫殿。
忽必烈汗在上都造建，富丽堂皇的穹顶宫殿，伴有圣河阿尔佛，穿过深不可测的岩洞，一直流入无光之海
——萨缪尔·柯勒律治
在尼尔森的构想中，上都计划是一个拥有非线形结构的交叉索引系统——
任何媒体内容双向链接，可以在平行文本之间自由跳转，一直追溯到内容的源头 拥有深度的版本管理，每次对文本的修改都以版本号记录下来，以便追溯变更历史 版权授权机制，由于历史可追溯，所以内容理论上都可以追溯到原作者 可视化的差异对比，不同版本的内容可以比较差异，基于原文的修改可以同步到引文 创作者可以基于已有内容进行增量出版，类似滚动更新机制 尼尔森认为，层级的目录结构是一种专制。创作者应该时刻与媒体内容保持联系，而不应该关心它保存在哪。在尼尔森的理想里，文件夹是罪恶的，基于文件夹的树形目录结构更是丑陋。它代表了人类根深蒂固的层级观念在虚拟世界的投影。建立于层级观念之上，思维只会被束缚，真正的计算机，应该给予人类自由。
尼尔森更不喜欢别人用基于超文本概念创造出来的 HTML（HyperText Markup Language，超文本标记语言），尼尔森批评道：
它（HTML）的链接容易失效且只能单向链出，它的引文无法追溯，没有版本控制，也没有版权管理系统。
几经辗转，在资金等各方面条件都极其匮乏的情况下，上都计划在 2014 年终于发布了一个功能不完备的演示版本，我们可以在浏览器访问上都计划的官网查看它的最新状态。尼尔森还开通 Youtube 频道 TheTedNelson 给大众布道，可惜截止到我写下这些字的时候，订阅人数还不足 6000，在中文世界更是鲜有人报道。
如今的万维网已技术沉淀多年，尼尔森的计划在不少专业人士看来，如柯勒律治的诗一般，只是天方夜谭。
超文本不是技术，是文学。文学是指那些我们包装并存储的信息（一开始是书籍、报纸和杂志，现在还有电影、录音、CD-ROM 等）。未来的文学类型决定了人类将被如何记录和理解。这些还轮不到「技术专家」来操心。
——《离线 OFFLINE》ISSUE 23，上都计划——失落的超文本，泰德·尼尔森语录
对当今互联网的启发 在现在的互联网技术体系内，尼尔森的理想几乎不可能成为现实。但就像《人类简史》里的尼安德特人，种族虽然消亡，基因却融入了智人的血脉。上都计划以另一种形式融入了现在互联网的产品中。
上都计划在当时提出的概念是相当超前的，我们可以在很多工具中找到它的影子。
它给我的第一印象是一个文字处理的 IDE（集成开发环境），它具备了当代 IDE 的大部分特性，并且非常有前瞻性的提出了基于版本的授权机制，这和现在不少基于区块链-智能合约的版权管理项目有异曲同工之妙。</description></item><item><title>我们的隐私被谁拿走了</title><link>https://sund.site/posts/2019/permanent-record/</link><pubDate>Sun, 08 Dec 2019 02:41:29 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/permanent-record/</guid><description>斯诺登的自传《永久记录》已经上架各大阅读平台。这本书让斯诺登的名字从棱镜门之后又一次出现在了公众视野里。书里按时间线叙述了他的童年和工程师父亲学习计算机，到他加入中情局，最后曝光棱镜计划出逃俄罗斯的全过程。这本书是一个青年成长为公民，并用自己的勇气揭露科技霸权的心路历程。我特别注意到这部书里提到了一个概念——个人信息的元数据，元数据是一个人在网络上留下的痕迹，不管是对情报机构，还是对商业公司，都是要极力获取的重要信息。
元数据是我的聊天内容或个人资料吗？ 元数据不是你聊天的内容也不是你的资料，更不是你在网上发布了什么消息，元数据是更底层的数据，斯诺登在书里这样描述它：
最直接理解（元数据）的方式是活动数据：你在设备上从事活动、手机自动运行的记录。举例来说，手机元数据可能包括：来电日期与时间、通话时长、来电号码，通话位置……
通过分析你不同设备的元数据，监视者能得知你昨晚入睡与今早起床的时间、每天逛了哪些地方、在哪里待了多久，以及你接触过的对象有谁，谁又与你联系过。
为什么你的元数据如此重要？ 事实上，元数据不仅仅赋予了数据监视者全面窥探你隐私的权利，在 2002 年斯皮尔伯格拍摄的电影《少数派报告》中有这样的桥段（有剧透）：未来的某一天，人类能够利用计算机预测可能的犯罪，并在「嫌疑犯」准备实施犯罪前进行抓捕，幕后黑手利用这一机制构陷男主角，使其成为系统认定的抓捕对象。
科幻故事离我们太远，你可能觉得现实中没有这样的系统。那么请看一些事实吧：
我国征信系统已为 9.7 亿自然人建信用档案 无偿献血、公租房申请、ETC 欠费、乱闯红灯、频繁跳槽等行为纳入个人征信系统 中国安装了 1.76 亿个监控摄像头，这市场还在增长 社交软件 Instagram 被怀疑窃听用户麦克风 Facebook 承认监听用户语音，将语音资料转录为文字 …… 斯诺登在《永久记录》中提到，美国中央情报局的监控系统，可以随时打开全球任何人的摄像头、麦克风和查看电脑上正在做的事、调查他的上网记录、孩子的入学申请……一些中情局同事甚至用截取到的女性裸照作为内部的「流通货币」彼此交换。
机器并不像人一样学习，人工智能也没有真正的智能 下面我想站在另一个角度审视当年的棱镜门事件。现代信息技术发明了一些词汇方便我们理解技术的含义，比如人工智能、机器学习，其中最有迷惑性的是「预测」。王垠的文章《机器与人类视觉能力的差距》解释了机器所谓「识别」并不是真的「理解」。用斯诺登的话说：计算机的预测，仅仅是对数据的一种操弄。 就像《少数派报告》的故事一样，最终决定机器的预测结果是否正确的关键，还在于人——掌控着机器的那些人。技术名词在迷惑我们的同时，赋予了科技公司和大型机构更多权力，冠以科技发展之名。
每个人都是潜在的罪犯：尽管我们自己没有察觉到，但多数人的生活绝不是黑白分明的，我们会任意穿越马路、未做好垃圾分类、在人行道骑自行车，甚至非法下载盗版等。换句话说，一旦法律贯彻到底，所有人都会变成罪犯。
——爱德华·斯诺登，《永久记录》
怎么保护我的元数据（个人隐私）？ 如果你也意识到了个人隐私的重要性，那么是时候做点什么保护自己了。在当下，个人想要完全隐藏自己的上网行为几乎是不可能的。这也是为什么美国爆出棱镜门之后，全世界各国都把保护个人信息提上了政府议程。但是我们仍然可以通过一些手段，提高监视者作恶的成本。我为你整理了一些工具和上网习惯，它们只是给你提供一种思路，希望你能不局限于这些手段，在便利和隐私之间寻求到属于自己的平衡。
使用反追踪的浏览器插件 每当你点击一个网站页面，大部分网站会悄悄给百度、Google 等公司发送你的上网行为信息，隐私獾（Privacy Badger）这个浏览器插件能帮你屏蔽掉广告和用户行为追踪。
确保所有通讯数据都有加密 从棱镜门之后，全世界大部分网站都提供了 Https 方式的数据加密访问，如果你访问的陌生网站没有支持 Https，请尽量不要把任何个人信息交给它。
聊天软件是除了浏览器之外第二大上网工具，一天世界曾经整理了一个聊天软件安全性的表格，请参考选择适合自己的聊天工具（「人生最痛苦的是梦醒了无路可走」——鲁迅）
尽量不填写真实的个人信息 很多网站都要你提供个人信息，请遵守「如非必要，一律虚构」的原则。
最近微信更新了一个保护隐私的功能，你可以在微信第三方登录时选择随机生成的昵称和头像，不妨试试。
去除照片 EXIF 信息 你拍摄的照片里隐含了你的位置和设备信息，有新闻报道犯罪分子利用照片 EXIF 信息追踪女性家庭住址。提供类似功能的工具很多，日常用微信传照片给陌生人，记得不要发送原图。
尽量不用公共 WiFi 值得一提的是，自己家的 WiFi 也时不时换一下密码。现在随便下载个黑客软件进入你家 WiFi 截取你流量搞个中间人攻击根本没有技术含量。
「盯紧」摄像头 以前某个国产社交软件后台启动摄像头，并把视频传到网络上。现在都能搜到当年泄露的部分女孩子只穿内衣，在不知情时拍摄的视频。请在非必要时，不给任何 App 摄像头、麦克风或任何读取你敏感信息的权限。
DNS over HTTPS 虽然你访问网站的流量是被 HTTPS 加密了，但是你访问任何网站前，你的设备会请求 DNS 服务器解析网站域名（好比邮寄信件时，邮局把你的邮编解析成真实的地区），这些信息被不法分子（？）拦截篡改，会误导你访问到不相关的地址上去。所以最近 Firefox 和 Chrome 两家浏览器都内置了 DNS over HTTPS 功能，开启后加密所有 DNS 域名解析流量。但是前提是你的 DNS 服务器也支持，你可以尝试 Cloudflare 的服务，其 DNS 地址为 1.</description></item><item><title>Kevin Kelly's Hacking 和 《列子天瑞》的盗亦有道</title><link>https://sund.site/posts/2019/what-is-hacking/</link><pubDate>Thu, 05 Dec 2019 23:15:43 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/what-is-hacking/</guid><description>凯文凯利在《失控》中有一句话：
The nature of life is to delight in all possible loopholes. Every creature is in some way hacking a living by reinterpreting the rules.
生命的本性就是喜爱一切可利用的「漏洞」，每个造物都在通过重新诠释规则来谋求生存。
无独有偶，《列子·天瑞》里有一个故事。宋国的向氏问齐国的国氏，如何变得富裕。国氏就说：「吾善为盗。始吾为盗也，一年而给，二年而足，三年大穰」，向氏一听原来诀窍就是盗，就去学着入室偷窃，结果被抓住问罪，家里的财物都被没收了。
向氏气冲冲地跑去质问国氏，国氏解释说了下面这段话。
吾闻天有时，地有利。吾盗天地之时利……夫禾稼、土木、禽兽、鱼鳖，皆天之所生，岂吾之所有？然吾盗天而亡殃。
原来国氏所谓「盗」，并不是盗窃财物，而是盗天地之时利。这里的盗字，正好对应了英语里的 &amp;ldquo;Hacking&amp;rdquo;。凯文凯利的 &amp;ldquo;hacking a living by reinterpreting the rules&amp;rdquo;，正是列子所谓「万物自天成，盗者本无心」。</description></item><item><title>注意力的边缘</title><link>https://sund.site/posts/2019/attention-model/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2019 15:29:00 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/attention-model/</guid><description>阅读几分钟就忍不住打开微信；
计划在家办公却浏览了一上午购物网站；
周末去咖啡馆学习，被来回走动到人打扰到无法专心。
这些问题我们经常会遇到，好的外部环境可以让人长时间保持精神的专注，大大提高我们工作、学习的效率。反之各种外界干扰会时不时跳出来打断你的注意力。那么你要怎么应对这些干扰呢？
接下来我会分享一种认知模型——注意力模型，它帮助你分析你的注意力被谁「偷」走了。
注意力有边缘 我在最近阅读《交互的未来》这本书时，了解到了注意力模型。书的作者认为，人的注意力有边缘。我们不可能将全部注意力放在多件事上，处于我们注意力中心的事物最容易被我们感知，而处于注意力边缘的事物，往往被我们的视线边缘、听觉、嗅觉等知觉感受到。因此，位于注意力中心的事物感知最清晰，所以反馈也更迅速。
以此为基础，作者把注意力划分为三个等级，下面以常见的汽车驾驶室为例，看看司机的注意力是怎样分配的：
前方路况占据了驾驶员视觉中心，是主要注意力 在视觉边缘的反光镜和仪表盘，以及触觉反馈的方向盘和脚踏板，是次级注意力 双闪、应急灯、收音机等设备，周围的环境音共同构成了第三级注意力 由此，注意力的三个等级可以归纳为：
主要注意力与视觉相关，且是直接的，例如司机对路面所给予的注意，或者台式计算机用户对计算机所给予的注意。 次要注意力的对象则较远，例如，人们对无需直接关注就能感觉到的声音或振动信号所给予的注意。 第三级注意力的对象则是注意范围边缘的声音、光线或环境振动等。 当一个司机在驾驶时，如果有人跟他不断交谈，那么司机的注意力模型就变成了：
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 前窗的视觉，路况和车辆位置的意识 后视镜、仪表盘、脚踏板等 和乘客的谈话内容 司机的第三级注意力被乘客的谈话内容占据，所以周围的环境音就被阻断了。那假设这辆车使用了屏幕触摸式导航系统，那么司机在使用导航系统时，主要注意力就被阻断了。所以在非自动驾驶的汽车里使用触摸操控在交互上是糟糕的设计。
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 触摸屏操作 后视镜、仪表盘、脚踏板等 和乘客的谈话内容 使用电子设备的注意力模型 接下来，我们一起回到日常生活中。在一般情况下，我们在工作和学习时，注意力的状态是这样：
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 电子屏幕、书本上的内容 屏幕边缘的时间和菜单，不时弹出的通知栏，视线边缘来回走动的人 环境光和声音，提示音，久坐后座椅、桌子的不适感 看到这里，你头脑中理想的学习环境是不是下面这样呢？
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 电子屏幕、书本上的内容 未被占用 未被占用 次级注意力未被占用并不一定是件好事。我们大脑里偶尔冒出来的思绪经常把注意力牵扯到其他事情上。对平时专注力差的人，更会时不时主动寻找手机，看看微信，突然想起某款口红型号，马上登录淘宝……
所以，专注的重点在于合理分配注意力的中心和边缘，让它们既不互相阻断，又不给思绪留出太多遐想空间。
用平静的方式，占领注意力的边缘 想象现在你坐在周末的咖啡馆里准备阅读一本书，但是嘈杂的环境无法让你沉下心来：飞奔的小朋友发出持续的笑声，不时从你身边划过；隔壁桌相亲的一男一女举止暧昧，任谁都不能不关心他们接下来的进展；为了防止顾客久坐而专门设计的座椅让你的臀部和背部永远处于找不到理想接触面积的状态；这时，手机锁屏界面显示「你收到了一条通知」……
下面，你应该做什么呢？
或许是扔掉手机换一家咖啡馆，亦或者在夺门而出前亲吻隔壁桌的女生，在男生惊慌的眼神里转身跑向门口，并在出门前绊倒跑过来的小朋友……
这肯定是不行的。
首先，你要关掉自己手机的一切通知，或者直接打开勿扰模式。大多手机 App 都想尽办法留住更多用户的时间，所以真正变成手机的主人，是你提升一切行动力和专注力的先决条件。
第二步，你要屏蔽掉视觉污染，让视线边缘不会有吸引你注意力的物体。我会在下一小节中告诉你聚光灯的妙用。
最后，你要屏蔽掉声音的干扰，戴上耳机，播放点柔和的音乐。除此之外，舒适的座椅和柔软的靠垫都会安抚你的触觉神经。
你的注意力应该像下面这样：
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 电子屏幕、书本上的内容 不容易吸引注意力的物体，较暗的周围环境 轻柔的旋律，舒适的倚靠感 用聚光灯营造舞台感 次级注意力会时不时把视觉中心夺走。许岑在自己的新书《上手》中，提出使用聚光灯来营造极大提升专注力的舞台感办公环境。从注意力模型的角度说，次级注意力被较暗的环境包围时，更不容易阻断视觉注意力。
市面上很多光线柔的台灯或是显示器灯，兼顾了保护视力和聚光灯的作用。比较知名的有少数派曾经发过的《这是我今年买得最值的硬件 — WiT Genie》和《夹在显示器上的台灯，美观实用的完美照明解决方案：明基 ScreenBar Plus 屏幕挂灯》，前者还详细讲解了照明亮度、频闪对视力的影响。</description></item><item><title>Ricoh GR2 参数设置心得</title><link>https://sund.site/posts/2019/ricoh-gr2-settings/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2019 14:46:00 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/ricoh-gr2-settings/</guid><description>常用相机术语 包围曝光：同时使用不同曝光参数或滤镜拍摄三张照片或是合成一张。
NR：即降噪功能，如感光度 ISO NR，低速快门 NR。
ND 滤镜：即减光镜，减少进光量，延长曝光时间，用于拍摄云彩，溪流等长曝光场景。
AF：自动对焦（Auto Focus）。
AE：自动曝光（Auto Exposure）。
半按快门警告图标 抖动警告（!((📷))）：快门速度过慢，照片质量会因为微微抖动而模糊。可以改善周围环境亮度或是手动提高快门速度。
自动曝光警告（!AE）：快门速度太快，可能照片会发暗。可以调低快门速度或是增大光圈等。
各项参数的对抖动、曝光、噪点的影响 参数 增加参数值对进光量的影响 说明 光圈（F） 提高 手动对焦模式或者快拍模式下，光圈越小，【超焦距】带来的取景深度越大 快门速度越快 降低 快门速度 1/250 适合抓拍，1/60 为通常的安全快门 ISO 提高 800 以内画质较好，超过 800 噪点明显变强 曝光补偿（EV） 提高 影响亮度，非自动档可用，本质是增减相机控制光圈、快门、ISO 的比例时的权重，通常拍摄雪景和较黑的物体时候需要调节 白平衡（WB） 无影响 影响色彩 白平衡补偿（B：G） 无影响 手动增减白平衡权值，可以做出胶片等效果 效果（D:C:S） 无影响 影响滤镜效果，可以拍出风格强烈的作品 ND 滤镜（开） 降低 在强光状态下打开 ND 滤镜可以降低 3 档进光量，即使在白天也能用慢门或者大光圈 闪光灯（开） 提高 在白天背光和夜晚都可以提高近景中被摄体的亮度 景深标尺、ND 滤镜、曝光补偿的技巧</description></item><item><title>8月做了什么</title><link>https://sund.site/posts/2019/aug-routine/</link><pubDate>Mon, 02 Sep 2019 15:52:58 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/aug-routine/</guid><description>准备新开一个话题，用每个月的总结替代年度总结。这是第一篇。
最近国内国际上大事不断，在这个历史转折点当口，每个从互联网汲取信息的人都应该有点独立思考能力。「第一性原理」（first principles thinking）是伊隆·马斯克在 TED 演讲时回答「为什么能够在不同的领域都能够取得成功？」时给出的答案。第一性原则要求我们剔除用「比较」来权衡事物好坏的思维方式，转而选择一层层向下探求本质，再由本质反推出认识。这里有篇博客文章做了细致的讲解。
有什么发现 七龙珠里的元气弹
这是一群香港示威者把激光笔的光束汇聚到一张反光板上，以干扰警方行动。像七龙珠里孙悟空把大家的力量汇聚起来形成超大元气弹的画面。非常有想象力。
Hacker News 和 开发者头条、掘金的差别
国内两大技术新闻「开发者头条」和「掘金」的文章主要以技术理论和工程实践为主。这两者都在一定程序上模仿国外的 Hacker News，但是 Hacker News 除了技术和工程实践，更多的是对政治、经济、文化的深度思考。
在某种程度上，中国的技术人被阉割了右脑。右脑有赋予行为合理化的能力。国内的技术「场」，就是一个你只需要关心技术本身而不需要关心社会、文化影响的环境。
人生五十年，如梦又似幻
前不久上一家公司的老板因为癌症去世了，年仅 51 岁。在 50 岁之前，他拥有纳斯达克上市的公司，在北京核心商圈有一栋办公楼。我想起《影武士》里织田信长唱的那首歌：
人生五十年，与天地长久相较，如梦又似幻。一度得生者，岂有不灭者乎？
白领快乐水
元气森林苏打气泡水，0 热量、苏打、气泡。这几个元素加起来就是现在办公室一族的全部追求了。这是一种真正的「现代饮料」。
马里奥创造家 2
这是个创造快乐的游戏，拥有它的朋友可以玩玩我制作的地图：9PB-WGX-WVF
任意听播客
这个网站https://getpodcast.xyz可以把最受欢迎的中文博客添加到任意你常用的 podcast 客户端。
看过的书 《非暴力沟通》
一本讲沟通的书，越是亲近的人，越应该认真的对待「沟通」这件事。但是我们日常生活中往往会采取相反的做法。
《交互的未来》
原离线的主编 Bob 推荐的书，内容其实挺一般的。里面有一个很有趣的思考，自动扶梯在故障时会变成普通的扶梯。这种能够出故障时「自我降级」的设计原则，其实生活中很常见，比如电动牙刷，蓝牙音箱，WIFI 智能插座。你还能想到哪些身边的设备呢？
言叶 Note that I do not claim that all of this makes me more productive, merely that it makes things more searchable.
usesthis 网站对 Paul Ford 的采访。知识管理体系中，相比于高效性，「可搜索性」或许更加重要。</description></item><item><title>制定一个人的日本旅行计划</title><link>https://sund.site/posts/2019/jp-travel/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2019 13:19:04 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/jp-travel/</guid><description>独自一个人出国旅行有很多不方便，但作为交换，那份无拘无束的自由和旅途中的不期而遇完全值得这种付出。为了进一步降低不便，提高旅行体验，我从三个方面制定旅行计划：
前期准备。这部分没有技术含量，网上很多攻略，我列举出来供参考 路线规划。这部分使用了一些技巧和工具，是我自己总结的经验 学习基本礼貌用语，地名和礼仪。这部分内容会增强你的旅行体验 带图原文： https://mp.weixin.qq.com/s/rAZcFmW-96CrOkvQY4N04w
旅行计划 &amp;gt; 前期准备 这部分都是固定套路，没有技巧。很多其他攻略都有，我整理出来供参考。
护照
日本不接受个人申请，所以只能去淘宝找最近的旅行社申请。我在成都，所以找了一家信誉比较高的重庆旅行社（送签重庆日本领馆）。把必备的材料邮寄过去。大概 10~20 天出签。
机票和酒店都不需要你提供，旅行社会解决。你只要安静等待出签。
使用工具：淘宝。
机票
公认体验最好的是全日空航空(官网：https://www.ana.co.jp/zh/cn/)。全日空的餐食和服务质量都非常高。建议提前两个月预订机票，在官网搜索计划旅行时间前后的日期，很大概率可以 3~5 折价格订到往返的机票。
使用工具: 全日空官方网站
酒店
因为日本的民宿不被官方承认，所以 airbnb 之类的民宿出现纠纷是没有保障的。建议在 Booking 上预订酒店。和式酒店(日本传统风格的榻榻米地板的酒店)往往没有独立卫浴和床，所以价格会便宜很多，追求舒适的话建议订正常的酒店，想体验日本民风或者喜欢和很多外国人一起过集体生活的，可以考虑一些青年旅社和和式酒店，不建议考虑胶囊旅馆，体验非常差。
另外，建议先读完本文&amp;quot;规划路线&amp;quot;部分，再预订酒店。
使用工具：Booking App
电话卡
淘宝可以买到很便宜的日本 7 天 4G 流量卡。如果单人旅行的话，比随身 wifi 要方便不少。
使用工具：淘宝
地铁券
西瓜卡(Suica)是关东地区的常用地铁卡。不但可以坐地铁还可以在便利店买东西，可以直接在日本机场购买。
具体的购买方法见自动贩卖机。
众所周知日本的交通比较贵。这里要好好说下技巧，日本很多针对外国游客的福利，比如东京地铁三日券，可以在 72 小时内任意乘坐地铁，非常划算。
使用工具：东京地铁网站，包括购买地铁票的方法和详细地图：https://www.tokyometro.jp/tcn/ticket/travel/index.html。
如果怕到日本后找不到购买的地方，也可以在淘宝提前购买好。
景点票
日本的大部分室外景点是不要钱的。很多观光路线有缆车、登山电车需要买票。建议提前上网查好目标城市的观光票是否有通票(比如我去箱根前，在东京新宿可以买到箱根 2 日周游券，可以乘坐所有缆车、电车等交通工具，参观所有景点免票)。这会省下很多钱，还能免去多次买票的麻烦。
日本的城市都各自的宣传网站。可以登录上去查看旅行优惠和景点信息。
使用工具：搜索引擎搜索城市的官网。
货币
建议在出发前至少兑换 3 万日元随身携带。注意日本商店找零大量使用硬币，所以有一个能装硬币的小钱袋是必须的（建议当地买一个）！另外日本兑换货币的地方主要是 7-11 便利店，而东京大阪这种大城市 7-11 便利店更是随处可见。所以不需要太担心。购物的话银联卡和 Visa 卡基本随处可用。
使用工具：有些银行兑换外币需要提前申请。到营业厅时记得随身携带身份证。
&amp;gt; 规划路线 我使用&amp;quot;看板&amp;quot;的方式来规划旅行路线。具体方法就是把想去的城市和旅行景点全部写在便签纸上（也可以用电子看板”Trello“），按照地区把同一个地区范围的景点贴在一起。一个人一天最多走 2~3 个地区，每个地区 1~2 个景点（不建议行程制定的太匆忙）。按照这个原则，我制定了 4 步路线规划方案：</description></item><item><title>跨过真实和虚无的河</title><link>https://sund.site/posts/2018/csqstz/</link><pubDate>Thu, 04 Oct 2018 13:25:55 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2018/csqstz/</guid><description>两个月前在亚马逊买村上春树《刺杀骑士团长》的简体中文版电子书，译者是大名鼎鼎林少华先生。我对林少华的了解，源自高中时期看的《挪威的森林》，林先生那晦涩的翻译和故弄玄虚的修辞让年少无知的我看得头昏脑涨。读了几章《刺杀骑士团长》后，唤起了我不愉快的青少年回忆，真的还是无法接受这种「不忠实于原著」的翻译风格呀。在这种心态下，最终还是去淘宝买了两册赖明珠的台译版来看。所以下面要讲的内容，都是基于台湾繁中版本的翻译。
主要人物 （剧透） 我 ：青年画家，和妻子离婚后住进了朋友雨田政彦父亲过去生活过的山中别墅里，意外发现了著名画家雨田具彦藏在阁楼的画作《刺杀骑士团长》。后来机缘巧合认识了附近别墅居住的富豪免色先生和山下的秋川麻里惠一家。
雨田具彦 ：朋友雨田政彦的父亲，90 岁高龄的画家，已经失去神志住在疗养院里。年轻在维也纳留学期间和恋人组织刺杀纳粹军官的活动，恋人被纳粹迫害致死，自己则因家族关系而苟且偷生回到国内。其弟弟也因参军入伍，在南京大屠杀期间留下心理创伤，回国后自杀。雨田具彦独居在主人公后来居住的山中别墅里，直到神志不清被儿子送去疗养院。
骑士团长 : 在我无意中打开了山后被石头封住的井后，突然出现在我的画室里的自称是「Idea」（简中翻译为理念）的灵体。长的和雨田具彦画作里的骑士团长一模一样，只是身高只有 60 公分。本作中只有三个人能看见骑士团长——我、羽田具彦、秋川麻里惠。
秋川麻里惠 ： 青春期刚刚发育的少女，童年在山中长大，拥有敏锐的洞察力。其母亲曾经是免色先生的女友，在和免色分手前两人发生关系。在生下麻里惠之后因毒蜂蛰咬过敏而死。后麻里惠和姑姑秋川苼子一起住在山里。免色一直认为麻里惠有可能是他的亲生女儿。
免色 ： 富豪，生活井井有条，是自控力非常强又有能力控制住周围一切的男人。独居在附近的白色别墅里，常年用望远镜窥探秋川麻里惠一家的生活。
光即是影，影即是光 《刺杀骑士团长》的故事源自莫扎特版的歌剧《唐璜》。讲的是风流成性的唐璜（台译：唐·乔万尼）在勾引骑士团长的女儿被发现后，在和骑士团长决斗中杀死了骑士团长，最后遭报应堕入地狱的故事。
正如书中所说，Idea 是一种类似观念的东西，比如爱本身不是 Idea，但是产生爱的东西就是 Idea。我把它理解为「本我」，林少华说，书中出现的洞穴——井，在日语里和英文的「本我」谐音。所以我认为，书中多次出现的「骑士团长」也许是各个人物的内心本我的写照。年轻的雨田具彦对恋人、弟弟的死去充满自责和愧疚，又因为政治、家庭的原因无法对人诉说自己的痛苦，便将自己化身故事里的唐璜，刺杀了骑士团长，希望自己替代爱人和弟弟堕入地狱。
值得注意的是，书里反复出现的元素「窥探」和「封闭的空间」。书中几处「窥探」的描写：
在名为《刺杀骑士团长》的画作里，有一个从地下打开盖子窥探的长脸男 用望远镜窥探麻里惠生活的免色 仿佛暗中窥探我，我假想中的「开斯巴鲁森林人汽车的男人」 最后躲在衣柜里窥探免色的秋川麻里惠 他们每个人都在好奇心的驱使下窥探别人（却在过程中窥探到了自己）。在漆黑的封闭空间里，意识和肉体剥离，仿佛灵魂出窍般看到了自己真实的内心。后山的洞穴之于我，曾经关押过的拘留所之于免色先生，衣柜之于秋川麻里惠，都是窥探到自己内心世界的封闭空间。
如果按照我上面的理解，故事的脉络就是这样：主人公、免色、麻里惠、雨田具彦都是被自己内心折磨的、介于「真实和虚无之间」的人。主人公一方面觉得自己深爱妻子，另一方面怨恨妻子的背叛，自己却又与人妻发生关系，是介于背叛与被背叛的人。免色是能力超强控制一切的男人，却无法得知疑似女儿的麻里惠是否和自己有血缘关系，于是免色也是介于掌控和失控的男人。麻里惠不必说，对自己身世一无所知，介于「免色先生的女儿」和「不是免色先生女儿」两种身份之间。雨田具彦则纠结于年轻时的自己，在失去爱人和兄弟的痛苦中即是人人知晓的画家，又是一个无法告知任何人内心感受的孤独老人。
每一个人都在真实和虚无之间徘徊。整个故事就是围绕村上春树构建起来的世界展开。光即是影，影即是光。真实和虚无互为存在的依据。
中间的过程不再赘述，好奇的看官可以读到这里就打住，去买一本书，自己来细细品味。如果你不想读长篇小说或者已经读完只想看看我怎么理解，那么请继续往下看。
故事给出了几种人的结局。
为了拯救失踪的秋川麻里惠，主人公「我」按照「骑士团长」的提示，在雨田具彦的病床前重演了《刺杀骑士团长》中的一幕，目睹了我亲手杀死了「骑士团长」的雨田具彦内心终于释然，几天后安详辞世。几十年来萦绕在老人心头的痛苦、自责、愧疚被我一刀捅破，产生怨恨的种子不复存在。
在杀死骑士团长过程中引出了地板下窥探的「长脸男」（也是画作中出现的人物），「我」搬开地上的盖板进入了隐喻的地下世界。在经过真实和虚无之河时，「我」把秋川麻里惠的护身符（企鹅挂饰）留给河中间的摆渡人当做船资后，「我」独自爬进漫长的洞穴（此处和主人公小时候与妹妹爬进富士山附近的风洞的回忆呼应），在战胜了「双重隐喻」后，在漆黑的封闭空间里，内心终于决定和妻子和解（也终于与自己和解）。
至于什么是「双重隐喻」，书中提到是骑士团长提醒主人公要小心的一种危险的存在。会吞噬那些意志不坚定的人。在我理解，这是内心本我和现实互相影响时，不要让自以为的真实改变了本我的一种比喻（姑且这么解释吧）。
回到秋川麻里惠的故事线，因为「我」把麻里惠的护身符留给了「真实与虚无之河」的摆渡人，所以麻里惠的身份永远介于真实和虚无之间，也就是说，麻里惠到底是不是免色的女儿永远成了谜。故事的最后章节，麻里惠躲在免色家衣橱里看到的「好像是免色却是不是免色」的人影，就是免色探求麻里惠真实身份的本我的隐喻。麻里惠紧紧抓住衣柜里的女人衣服（其实是她生母留在免色家，被免色珍藏起来的衣物），并且被「骑士团长」告知：「衣服会保护你」。这恰恰说明，免色在故事的最后，内心依然是爱着麻里惠的生母，所以最后放弃了探求麻里惠的真实血缘身份。不去打扰麻里惠平静的生活。这也是「我」在地下世界做出的决定和真实世界产生了某种联系，最后拯救了麻里惠平静的生活，让真相永远隐藏起来。
免色先生最后和麻里惠的姑姑笙子热恋，似乎不再关心麻里惠的身世了……这是我唯一觉得村上春树有点草率的处理。
题外话 在读完《刺杀骑士团长》上册后，我正好休年假去日本旅行，期间在箱根的山里住了一宿民宿。箱根距离书中主人公居住的小田原市不远，在山里吹着风听雨声时，真的有种置身小说里的感觉。我住的那间和屋非常简陋，风一吹四周的窗子和木板拉门都会吱吱嘎嘎作响。晚间寂静无人的乡村里还能隐约听到风铃的声音，像极了书里主人公在深夜听到后山摇铃声的场景。只有日本的作家才能写出这样的故事，用那种日本人细腻、敏感的神经，探索人心里不易察觉的感受。也希望林少华老师晚年幸福，不要再接手村上春树的作品翻译工作了。:)</description></item><item><title>怎样的建议才有价值</title><link>https://sund.site/posts/talk-is-cheap/</link><pubDate>Thu, 25 Aug 2016 13:13:47 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/talk-is-cheap/</guid><description>我想很多时候我们下决心做一件事，都要征求周围人的建议。这些建议有好有坏。坏的建议不但帮不了你，还会歪曲你对事实的认识。最近我在研究系统学习英文的方法，偶然在豆瓣小站里看到了开头那段话，对此深表认同。以我个人健身的经历，在报名私教课之前也寻求过很多人的建议。大部分会告诉你，健身(减肥)最重要的就是坚持。他们还会煞有介事的告诉你要「管住嘴，迈开腿」。在这一年里，我减掉了大概 25KG 体重，最大的感受——如果没有教练指导，我自己是断然不会坚持下来的。大部分的建议都像开头引用的那段话一样，是假大空的虚话，废话。
「任何一个通过自我磨练掌握了某一项具体技能或者在某领域内有一定造诣的人，都会对该领域有着起码的基本认知和独特的个人总结，如果你向其请教，得到的断然不会是“努力去做或者坚持最重要”之类的假大空的虚话」
—— 豆瓣英语学习大神 恶魔奶爸 Sam
怎样征求有用的建议？结合我这些年减肥失败的教训，笼统的概括为：如果你要做一件长期投入的事儿，那么请咨询跟你情况类似，且做成了这件事的人。
首先「情况类似」很重要。因为很多人是科班出身，比如健身教练，他们大部分从上学起就被动养成了科学饮食、运动的好习惯。这些习惯并不是主动思考之后产生的，所以这些人在传授你知识时往往模糊不清的告诉你应该如何做，却说不出所以然。再比如英语系的学生就很难告诉你行之有效的英语学习方法，他们会告诉你大量看美剧英剧，背单词。但是你根本没有他们的学习环境，几乎不可能坚持下来。在语言学习中有「可理解输入」的概念，简单解释就是——你必须接受那些「你能够理解」的知识，否则你就吸收不了(记不住)。同理，知识在灌输给我们时候，如果不解释清楚来由，我们就很难有深刻认识。所以征求建议的对象如果跟你情况类似，你往往能听到更加切实可行的建议，比如在某个阶段应该注意什么，可能片面，但是有效。比如我在健身初期，咨询同学大伟很多健身的入门知识，关于人体代谢率，关于自重训练。这些东西，科班出身的教练通常不会细致地讲解给我。
其次「要征求做成了这件事的人」，这就是开头那段话的意义，那些没做成这件事儿的人，大都输在了「坚持」这两个字上。在把这一信息转告别人时，这些人就会主观放大坚持的重要性。你去征求这些自己都没成事儿的人建议，得到的都是些「管住嘴，迈开腿」，「坚持不懈」之类的屁话。我这一年锻炼和饮食的心得就是不断学习，反复修订计划和总结经验。另外还有一种傻逼理论「每个人都有各自的特点，要针对性制定计划，没有一种通用的解决办法」。倘若真是这样，还上学干什么？搞科研做什么？管理学、经济学都要歇菜了。别用个体差异给自己找借口了。
我猜很多有主见，独立思考的人都会认同一句话。这句话是罗永浩在一次鲁豫有约采访时候说的——「我们周围大部分人都是笨蛋」。虽然老罗最近在做手机上栽了大跟头，但是大多数人一辈子连栽这样跟头的机会都没有就入土了。可是骂他的成千上万人里有多少是经历过这过程的呢？传播那些人云亦云的虚话，不过是懒于思考，不求上进的人找好的借口。他们自己做不到的，就理所当然认为你也做不到。抱着「周围大部分人都是笨蛋」的理念，积极地去跟「对的人」征求「有价值」的建议，我相信一定能有所收获。</description></item></channel></rss>