<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>日常记录 on 电波障害</title><link>https://sund.site/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><description>Recent content in 日常记录 on 电波障害</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-NC 4.0&lt;/a></copyright><lastBuildDate>Wed, 05 Feb 2020 22:41:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sund.site/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>如何用七天重建小汤山医院</title><link>https://sund.site/posts/2020/02/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%83%E5%A4%A9%E9%87%8D%E5%BB%BA%E5%B0%8F%E6%B1%A4%E5%B1%B1%E5%8C%BB%E9%99%A2/</link><pubDate>Wed, 05 Feb 2020 22:41:23 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/02/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E4%B8%83%E5%A4%A9%E9%87%8D%E5%BB%BA%E5%B0%8F%E6%B1%A4%E5%B1%B1%E5%8C%BB%E9%99%A2/</guid><description>苛刻的选址条件 在危机到来时，如何快速建成医院又尽可能降低无畏的成本。首当其冲要考虑的就是选址。选址最重要的是找到具备三个条件的地点：
市政系统成熟 交通便利 周边人口稀少 这三点中任何一点都有大批可选择的位置，但是要求三点同时具备就非常苛刻了。并且因为是传染病医院，还要关注供电保障、排水、排气安全和对周边居民的影响。
历史回顾：2003 年，北京小汤山在历史中留下了重要一笔。它距离最近的居民点 500 米，原为小汤山疗养院所在地，附近是一大片预留的发展用地，四周环境空旷，便于机械化的施工。京密引水渠在小汤山疗养院北 4 公里，可以让污水经过专门处理，不影响到北京市水源。
兼具「快速」与「实用」的模块化设计 医院的主要功能需求：医患分区分流，洁污分区分流。
为了满足疫情的需要，医院还要考虑到：施工的标准化、模块化，根据需要可以不断延伸。
最终方案定为中轴对称的鱼骨状布局。
医院由多个「H」型模块排列而成。其中，沿中轴线布置办公区域和医护人员通道，每个中心模块负责 4 个护理单元，每个护理单元内安置两列病房（ICU 病房、隔离病房、康复病房等）。
根据选址地形和现场已有设施，模块排列数量和每个护理单元的长度都可以进行调整。每个护理单元都是独立的标准模块，一方面有利于同时施工，各单位可以独立建好自己的模块后集中拼接，尽量减少交叉作业；另一方面也可以在发生疫情恶化或失火等紧急情况时，将该单元彻底封闭，保全医院其他单元。
患者从病房外周进出病区，医护人员从中轴核心经层层更衣和卫生通过区进入病房进行检查、治疗和看护。这样的功能结构能够严格控制空气的洁净梯次，保障医护人员卫生安全。
病房为污染区，医护工作区为半污染区，医护办公区为半清洁区，医护人员值班休息区域为清洁区。医护工作实行单向通过式流程：病房设有双层玻璃的送饭口，病人和医护人员的通道也各不相同，病人是通过病房门前半开放式的走廊通道进出病房，而医护人员则是从专用的工作通道进出。工作人员从清洁区到病房污染区，要经过几道的消毒，三次更衣。
工程实施 基于模块化设计的好处，医院可以同时由 6 家施工单位同时施工。
历史回顾：在 2003 年非典时期，设计团队采用了边画设计图边施工。受到场地和材料限制，每一段的设计图纸都有所不同，为了尽快出图，设计团队几乎是 24 小时接力画图。
小汤山当时主要是用板材，各家施工队使用的材料都不相同。武汉火神山医院这次采购了大量集装箱房搭建病房，统一规格，速度更快。 不过，集装箱下部的钢框架有可能导致病房与外面走廊之间出现门槛。根据小汤山医院经验，虚弱病人轮椅推行、移动式检查设备推行几率较大，要尽可能满足无障碍推行的使用需求。
武汉火神山医院还加装风扇来控制气流组织，使空气从中间的干净区域向两边污染区域单向流动。
为保护医院周围的环境不受污染，医院专门新建了污水处理站。病人的衣服、床单出来了以后先通过环氧乙烷消毒，消毒以后才拿去清洗，清洗后的水再进入到污水站处理。此外还有专门的垃圾处理装置对废弃物进行焚烧处理。
人员管理 小汤山医院当年出台了《院内预防感染工作规则》《出入流程》《防护守则》，共计 3 章 24 节，约 8000 字，印刷成 46 页的小册子，全院人手一册。包含了医护人员的防护穿戴、与病人的交谈距离、洗手要达到 3 分钟、会议要在室外、洗澡流程、清洁程序、垃圾处理条例、生活区行为守则等等。甚至包括交通规则：医护人员在各区之间的行走路线，在污染区面对面行走时如何避让等等。还规定：违反者将受到通报批评，严重者以军法惩处。
纪念小汤山医院最好的方式是让它成为历史 当小汤山医院的设计师黄锡璆说出「没想到当年的设计图还能用上」时，心情一定很复杂。
我在凤凰网 7 年前录制的纪录片《非典十年祭》中看到这样一段话：
这如同金字塔一般，从上到下的公共卫生模式，原本是为了统一调配资源，抵御各类传染性流行疾病，然而，2003 年的那个春天，它完全失灵了。
纪录片的结尾处，一位医生感叹道「再也不可能（出现）像SARS那样的情况了」。
希望这用无数人命堆砌出来的经验，不要下一次面对危机时再次失灵。
我们应该从历史中学会的，不能仅是如何重建一座医院。</description></item><item><title>谣言的利与弊</title><link>https://sund.site/posts/2020/01/%E8%B0%A3%E8%A8%80%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%B8%8E%E5%BC%8A/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2020 13:32:46 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/01/%E8%B0%A3%E8%A8%80%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%B8%8E%E5%BC%8A/</guid><description>Ted Chiang（姜峯楠）的小说《双面真相》里有个主人公吉金基，他出生于部落，从小跟着欧洲殖民者学习写字，是部落里唯一识字的人。有一天欧洲殖民者要求多个部落必须按照血缘关系合并起来，以方便殖民管理。部落长老赛维认为自己的部落和临近的部落是同一个祖先，所以应该合并在一起，但是另一个部落却不同意这种说法。
吉金基想到欧洲人最早来到这里时采访了当地许多老人，那些如今已故的部落老人想必知道自己的部落究竟是谁的后代吧。于是，吉金基跑去殖民者的营地找到了当年的记录，根据记载，长老赛维确实记错了自己的祖先。
回到部落后，赛维却不同意吉金基的看法，他认为吉金基的头脑已经被欧洲人同化了。「欧洲人只相信纸面上的文字，而不重视此时此刻部落里人们的感受。至于部落的祖先究竟是谁并不重要，重要的是当下的部落里同族们的共同利益」。
Ted Chiang 在后记里说，人们在「书面文化」出现之前一直延续的是「口头文化」，比起书面文化更重视文字记录的事实本身，口头文化更重视「此时此刻人们的感受」，真相可以随时修改变化，以适应人们的情感需要。
谣言也是一种口头文化，他没有确凿依据，凭借人们口口相传。
谣言承载了人们此时此刻的感受。把「不信谣，不传谣」当作一种正确的人，可能忽略了谣言的这一重作用：谣言是真相模糊环境的必要补充，是一群人，面对现实的头脑风暴。
公众有权质疑、批驳任何报道乃至政府公告的真实性，公民发短信或者转发相关帖子，即使有不实之处，也应被视作自保或者行使监督权，政府部门只能用更加公开透明的信息来平息大家的忧虑，消除不实之言。 ——胡泳，《谣言，作为一种社会抗议》
同样，知乎用户 @韦易笑 的评论：
不传谣本身就是一个严重的传播学悖论，一条未经证实的信息，恰恰需要通过广泛传播、反复交叉比对，最终才能证实或者证伪，去伪存真，辨邪留正。所以未经证明的消息只能称为流言而不是谣言，除非有人故意造谣，这当然有罪，明知是谣言还传播当然也不该，但自己主官判断为真又无法证伪的话，传播无可厚非，因为大部分人只有能力证明自己专业领域内的流言是否是属实，对于专业领域外的流言，只有能力传播没有能力客观鉴别。如果严格要求所有人无法证明就不能传播的话，那么消息就无法通过充分交流比对而去伪存真，大家每天说话的内容也只是不断的重复zf通稿和砖家权威的发言，从而丧失任自我辨别的能力。
你还为「不造谣，不传谣」背书，可能就要提防自己是否过度依赖权威，丧失了亲自辨别真相的能力。</description></item><item><title>宁波见闻</title><link>https://sund.site/posts/2020/01/%E5%AE%81%E6%B3%A2%E8%A7%81%E9%97%BB/</link><pubDate>Sun, 05 Jan 2020 20:49:47 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/01/%E5%AE%81%E6%B3%A2%E8%A7%81%E9%97%BB/</guid><description>木匠的工具箱 偶然在宁波博物馆发现一个箱子。这是木匠的工具箱，有点像很多格子的单肩包。外侧可以放几把不同尺寸的刨子，内侧用来放锯子和一些长柄的工具。下层的抽屉还可以放些锉刀、凿子之类的小物件。
有了它，木匠就可以拎包上门。过去很多行业的手艺人都有一套这样的工具箱。木匠比较不同的是，这个箱子本身也是木制的，这个箱子就是他展示给客户的第一印象，箱子本身代表了木匠的能力和喜好。
现在搞技术的人，也是手艺人，但已经很少把自己的「工具箱」秀给别人看了。
我前几天跟鲍勃聊天，他最近一直忙着装修自己家。他家全部是由他亲自设计的。虽然家具不是他做的，干活儿的也是请来的工人，但是那些方案的确是出自他的脑袋，所以说是他亲自装修也一点都没错。
那是什么决定了哪些东西是你买来的，哪些是你自己设计的呢？重要的一定不是物品怎么被造出来，而是物品里有没有包含你的思考吧。当一堆零件通过你的智慧彼此关联在一起，产生了「整体大于局部之和」的效果，这个物品就具有了你的一部分主张。
任何物品里都有设计者的主张，服务也不例外。
我经常觉得宁波的地铁和餐厅的服务十分不友好：明明服务人员就在旁边站着，你向他求助，他却只会告诉你去扫一下二维码。强制你扫二维码的服务，它们背后的主张都是
为了省点人力成本，就暂且给你添点麻烦吧。
清淤船和ASMR 经过宁波老外滩，看到清淤船在江上作业。围观的路人有几十人，都看得兴起。
看着清淤船从江里把淤泥挖出来，再倾倒在旁边的船上，莫名有种视觉ASMR的感觉。好像人天生就对「疏通」这件事会有快感（比如挖鼻孔🤣）。
巧合的是我之前很喜欢听静电容键盘敲击的声音。好像两手紧握再松开时，空气从两手中间被挤压时发出的声音。我经过宁波博物馆附近的一处马路，突然听到汽车经过石头路面时发出的声音，竟然有些相似。
点击收听</description></item><item><title>8月做了什么</title><link>https://sund.site/posts/2019/09/8%E6%9C%88%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Mon, 02 Sep 2019 15:52:58 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/09/8%E6%9C%88%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>准备新开一个话题，用每个月的总结替代年度总结。这是第一篇。
最近国内国际上大事不断，在这个历史转折点当口，每个从互联网汲取信息的人都应该有点独立思考能力。「第一性原理」（first principles thinking）是伊隆·马斯克在TED演讲时回答「为什么能够在不同的领域都能够取得成功？」时给出的答案。第一性原则要求我们剔除用「比较」来权衡事物好坏的思维方式，转而选择一层层向下探求本质，再由本质反推出认识。这里有篇博客文章做了细致的讲解。
有什么发现 七龙珠里的元气弹
这是一群香港示威者把激光笔的光束汇聚到一张反光板上，以干扰警方行动。像七龙珠里孙悟空把大家的力量汇聚起来形成超大元气弹的画面。非常有想象力。
Hacker News 和 开发者头条、掘金的差别
国内两大技术新闻「开发者头条」和「掘金」的文章主要以技术理论和工程实践为主。这两者都在一定程序上模仿国外的Hacker News，但是Hacker News除了技术和工程实践，更多的是对政治、经济、文化的深度思考。
在某种程度上，中国的技术人被阉割了右脑。右脑有赋予行为合理化的能力。国内的技术「场」，就是一个你只需要关心技术本身而不需要关心社会、文化影响的环境。
人生五十年，如梦又似幻
前不久上一家公司的老板因为癌症去世了，年仅51岁。在50岁之前，他拥有纳斯达克上市的公司，在北京核心商圈有一栋办公楼。我想起《影武士》里织田信长唱的那首歌：
人生五十年，与天地长久相较，如梦又似幻。一度得生者，岂有不灭者乎？
白领快乐水
元气森林苏打气泡水，0热量、苏打、气泡。这几个元素加起来就是现在办公室一族的全部追求了。这是一种真正的「现代饮料」。
马里奥创造家2
这是个创造快乐的游戏，拥有它的朋友可以玩玩我制作的地图：9PB-WGX-WVF
任意听播客
这个网站https://getpodcast.xyz可以把最受欢迎的中文博客添加到任意你常用的podcast客户端。
看过的书 《非暴力沟通》
一本讲沟通的书，越是亲近的人，越应该认真的对待「沟通」这件事。但是我们日常生活中往往会采取相反的做法。
《交互的未来》
原离线的主编Bob推荐的书，内容其实挺一般的。里面有一个很有趣的思考，自动扶梯在故障时会变成普通的扶梯。这种能够出故障时「自我降级」的设计原则，其实生活中很常见，比如电动牙刷，蓝牙音箱，WIFI智能插座。你还能想到哪些身边的设备呢？
言叶 Note that I do not claim that all of this makes me more productive, merely that it makes things more searchable.
usesthis网站对 Paul Ford 的采访。知识管理体系中，相比于高效性，「可搜索性」或许更加重要。
梅毒这种可怕的疾病在不同的国家被称作不同的名字。在俄罗斯，它被称作波兰病；在波兰，它被称作德国病；在德国，它被称作法国病；在法国，它被称作意大利病；在意大利，他们称之为法国病。
推特网友@peterlu
做个世俗眼中的成年人吧！
这是《勇者斗恶龙》改编电影的台词。该电影被日本观众广泛吐槽——想要逃离生活去看电影，却被导演教做人。
那你认为是什么原因，让你无法主动提出话题呢？
是因为你对对方没兴趣。</description></item></channel></rss>