<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>agile，user-story on 電波障害</title><link>https://sund.site/tags/agileuser-story/</link><description>Recent content in agile，user-story on 電波障害</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>Copyright © 2024, Steve Sun; all rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2023 06:37:53 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sund.site/tags/agileuser-story/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>用户故事地图</title><link>https://sund.site/posts/2023/user-story-mapping/</link><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 06:37:53 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2023/user-story-mapping/</guid><description>用户故事是软件开发和项目管理中的常用术语。主旨是以日常语言或商务用语撰写句子，是一段简单的功能表述。以客户或使用者的观点撰写下有价值的功能、引导、框架来与使用者进行互动，进而推动工作进程。可以被认为是一种规格文件，但更精确而言，它代表客户的需求与方向。
在敏捷开发需求分析阶段，要使用一些流程工具，如用户故事地图，来把那些抽象、模糊的用户需求，转化为具体的、分优先级的、模块化的用户故事。
一个用户地图看起来是这样的。
绘制用户故事地图的过程 绘制用户故事地图应遵循一些基本原则：
边思考边记录，把所有过程可视化到便签纸上 聚焦整体，不要过早陷入细节 为成果排优先级，而不是功能 验证产品要解决的问题是否真实存在 使用具象化方案，比如高保真原型或手绘 通过原型和用户测试来验证想法 用户地图的目的是让团队能达成有效沟通，提出问题和评估工作量 估算工作量时，度量越频繁，准确度越高 使用目标层级 在拆分用户故事时，应遵循逐层拆分的原则，每一层级只聚焦这一层级的任务颗粒度，不要过早陷入细节。
首先是设定宏观的活动，比如把用户需求分解为几个大的活动，如查看账户、存钱等。
接下来是梳理主干故事。针对每一个活动，拆分成一个个步骤，这些步骤就是主干故事。每一个主干故事：
是一个动词短语 故事和故事之前应该保持同样的层级 从左到右按时间顺序排列，过程中想到任何中间环节都可以随时插入改变顺序 第三步是针对每一个主干故事，通过头脑风暴的形式补充更多小的用户故事，用便签纸贴在下边。
最后按优先级，把重要的用户故事放在上面，不那么重要的放在下边。然后横向划分出不同的泳道，把故事按特定的目标成果划分为不同的阶段。
比如第一阶段完成基本的功能开发，那么横向的第一排所有用户故事就是第一个版本需要完成的工作。
这样就完成了用户故事的设计。我们重新梳理一下过程：
划分重要的活动 梳理主干故事 完善用户故事 团队头脑风暴补充遗漏的用户故事 从上到下排优先级 横向切分用户故事，划分出每一个迭代的工作和关键成果 运用设计思维 上面介绍了用户故事的绘制过程，但是其实找到真正的用户需求点才是最难的。为了从特定领域的客户或用户那里挖掘出有价值的需求，通常需要使用设计思维（Design Thinking）来帮助团队沟通、寻找焦点问题。
设计思维一共有五步。
共情：沟通，找到问题。 定义：聚焦若干重要问题，详细阐述。 想法：每一个问题构思出多个解决方案。 原型：制作具体的可视化的原型。 测试：于用户一起完成测试，收集反馈。 组成探索团队 一个探索团队由三名重要角色组成：
懂产品和需求的 Product Owner 懂设计和交互的 UX Designer 懂技术的 Senior Developer 前期的需求探索阶段，应该由这支组成人数不超过 5 人的团队完成，要避免委员会设计（即团队多数成员参与到设计过程中，导致混乱和不一致）。
前期排列任务优先级时也应遵循这样的优先级：
业务目标 &amp;gt; 客户/用户目标 &amp;gt; 功能</description></item></channel></rss>