<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>思维 on 电波障害</title><link>https://sund.site/tags/%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link><description>Recent content in 思维 on 电波障害</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>© 2021, Steve Sun</copyright><lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2019 15:29:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sund.site/tags/%E6%80%9D%E7%BB%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>注意力的边缘</title><link>https://sund.site/posts/2019/11/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%BC%98/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2019 15:29:00 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2019/11/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%BC%98/</guid><description>阅读几分钟就忍不住打开微信；
计划在家办公却浏览了一上午购物网站；
周末去咖啡馆学习，被来回走动到人打扰到无法专心。
这些问题我们经常会遇到，好的外部环境可以让人长时间保持精神的专注，大大提高我们工作、学习的效率。反之各种外界干扰会时不时跳出来打断你的注意力。那么你要怎么应对这些干扰呢？
接下来我会分享一种认知模型——注意力模型，它帮助你分析你的注意力被谁「偷」走了。
注意力有边缘 我在最近阅读《交互的未来》这本书时，了解到了注意力模型。书的作者认为，人的注意力有边缘。我们不可能将全部注意力放在多件事上，处于我们注意力中心的事物最容易被我们感知，而处于注意力边缘的事物，往往被我们的视线边缘、听觉、嗅觉等知觉感受到。因此，位于注意力中心的事物感知最清晰，所以反馈也更迅速。
以此为基础，作者把注意力划分为三个等级，下面以常见的汽车驾驶室为例，看看司机的注意力是怎样分配的：
前方路况占据了驾驶员视觉中心，是主要注意力 在视觉边缘的反光镜和仪表盘，以及触觉反馈的方向盘和脚踏板，是次级注意力 双闪、应急灯、收音机等设备，周围的环境音共同构成了第三级注意力 由此，注意力的三个等级可以归纳为：
主要注意力与视觉相关，且是直接的，例如司机对路面所给予的注意，或者台式计算机用户对计算机所给予的注意。 次要注意力的对象则较远，例如，人们对无需直接关注就能感觉到的声音或振动信号所给予的注意。 第三级注意力的对象则是注意范围边缘的声音、光线或环境振动等。 当一个司机在驾驶时，如果有人跟他不断交谈，那么司机的注意力模型就变成了：
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 前窗的视觉，路况和车辆位置的意识 后视镜、仪表盘、脚踏板等 和乘客的谈话内容 司机的第三级注意力被乘客的谈话内容占据，所以周围的环境音就被阻断了。那假设这辆车使用了屏幕触摸式导航系统，那么司机在使用导航系统时，主要注意力就被阻断了。所以在非自动驾驶的汽车里使用触摸操控在交互上是糟糕的设计。
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 触摸屏操作 后视镜、仪表盘、脚踏板等 和乘客的谈话内容 使用电子设备的注意力模型 接下来，我们一起回到日常生活中。在一般情况下，我们在工作和学习时，注意力的状态是这样：
主要注意力 次要注意力 第三级注意力 电子屏幕、书本上的内容 屏幕边缘的时间和菜单，不时弹出的通知栏，视线边缘来回走动的人 环境光和声音，提示音，久坐后座椅、桌子的不适感 看到这里，你头脑中理想的学习环境是不是下面这样呢？</description></item><item><title>怎样的建议才有价值</title><link>https://sund.site/posts/2016/08/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%89%8D%E6%9C%89%E4%BB%B7%E5%80%BC/</link><pubDate>Thu, 25 Aug 2016 13:13:47 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2016/08/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E6%89%8D%E6%9C%89%E4%BB%B7%E5%80%BC/</guid><description>我想很多时候我们下决心做一件事，都要征求周围人的建议。这些建议有好有坏。坏的建议不但帮不了你，还会歪曲你对事实的认识。最近我在研究系统学习英文的方法，偶然在豆瓣小站里看到了开头那段话，对此深表认同。以我个人健身的经历，在报名私教课之前也寻求过很多人的建议。大部分会告诉你，健身(减肥)最重要的就是坚持。他们还会煞有介事的告诉你要「管住嘴，迈开腿」。在这一年里，我减掉了大概25KG体重，最大的感受——如果没有教练指导，我自己是断然不会坚持下来的。大部分的建议都像开头引用的那段话一样，是假大空的虚话，废话。
「任何一个通过自我磨练掌握了某一项具体技能或者在某领域内有一定造诣的人，都会对该领域有着起码的基本认知和独特的个人总结，如果你向其请教，得到的断然不会是“努力去做或者坚持最重要”之类的假大空的虚话」
—— 豆瓣英语学习大神 恶魔奶爸Sam
怎样征求有用的建议？结合我这些年减肥失败的教训，笼统的概括为：如果你要做一件长期投入的事儿，那么请咨询跟你情况类似，且做成了这件事的人。
首先「情况类似」很重要。因为很多人是科班出身，比如健身教练，他们大部分从上学起就被动养成了科学饮食、运动的好习惯。这些习惯并不是主动思考之后产生的，所以这些人在传授你知识时往往模糊不清的告诉你应该如何做，却说不出所以然。再比如英语系的学生就很难告诉你行之有效的英语学习方法，他们会告诉你大量看美剧英剧，背单词。但是你根本没有他们的学习环境，几乎不可能坚持下来。在语言学习中有「可理解输入」的概念，简单解释就是——你必须接受那些「你能够理解」的知识，否则你就吸收不了(记不住)。同理，知识在灌输给我们时候，如果不解释清楚来由，我们就很难有深刻认识。所以征求建议的对象如果跟你情况类似，你往往能听到更加切实可行的建议，比如在某个阶段应该注意什么，可能片面，但是有效。比如我在健身初期，咨询同学大伟很多健身的入门知识，关于人体代谢率，关于自重训练。这些东西，科班出身的教练通常不会细致地讲解给我。
其次「要征求做成了这件事的人」，这就是开头那段话的意义，那些没做成这件事儿的人，大都输在了「坚持」这两个字上。在把这一信息转告别人时，这些人就会主观放大坚持的重要性。你去征求这些自己都没成事儿的人建议，得到的都是些「管住嘴，迈开腿」，「坚持不懈」之类的屁话。我这一年锻炼和饮食的心得就是不断学习，反复修订计划和总结经验。另外还有一种傻逼理论「每个人都有各自的特点，要针对性制定计划，没有一种通用的解决办法」。倘若真是这样，还上学干什么？搞科研做什么？管理学、经济学都要歇菜了。别用个体差异给自己找借口了。
我猜很多有主见，独立思考的人都会认同一句话。这句话是罗永浩在一次鲁豫有约采访时候说的——「我们周围大部分人都是笨蛋」。虽然老罗最近在做手机上栽了大跟头，但是大多数人一辈子连栽这样跟头的机会都没有就入土了。可是骂他的成千上万人里有多少是经历过这过程的呢？传播那些人云亦云的虚话，不过是懒于思考，不求上进的人找好的借口。他们自己做不到的，就理所当然认为你也做不到。抱着「周围大部分人都是笨蛋」的理念，积极地去跟「对的人」征求「有价值」的建议，我相信一定能有所收获。</description></item></channel></rss>