<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>读书 - Tag - 電波障害</title><link>https://sund.site/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link><description>读书 - Tag - 電波障害</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Tue, 01 Nov 2022 20:23:55 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sund.site/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>渐进式地改变生活习惯——我对福格行为模型的理解</title><link>https://sund.site/posts/2022/fogg-behavior-model/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 20:23:55 +0800</pubDate><author>Steve Sun</author><guid>https://sund.site/posts/2022/fogg-behavior-model/</guid><description><![CDATA[<h2 id="我和失眠的斗争">我和失眠的斗争</h2>
<p>我经常被失眠折磨。也尝试过各种办法：睡前洗热水澡、手机定时关闭、每天跑步……我发现这些方法都或多或少发挥了作用，但是最终不是难以坚持，就是效果越来越差。我最近读到一本书——《福格行为模型》，让我重新审视这几年和失眠的斗争，从另一个角度认清<strong>习惯</strong>，了解它是如何兴致勃勃地启动，又如何在挫折过后被放弃。我觉得《福格行为模型》是一本讲到了问题本质的书，它的道理非常凝练，甚至可以用一个公式概括。但是它却有非常强的指导性，按照书中的方法，我已经在最近一个月大大改善了睡眠质量。也希望读完这篇文章，你也有兴趣看一看这本书。</p>
<p>下面为了方便理解，我把书的内容分为理论和实践两部分。</p>
<h2 id="理论部分人的行为可以被设计">理论部分：人的行为可以被设计</h2>
<p>在这个由商业主导的世界里，有一个道理显而易见：人的行为可以被设计。如何让顾客多在广告前停留从而提高销售业绩；游戏公司如何引导玩家沉迷游戏；抖音如何用短视频杀死人们的业余时间……这种种的商业行为，都经过精密的设计。这些使人无法自拔的行为设计，能不能反过来让我们养成好的习惯呢？答案是肯定的。</p>
<p>福格教授给出了一个公式，它代表行为（<strong>B</strong>ehavior）产生的三要素：动机（<strong>M</strong>otivation）、能力（<strong>A</strong>bility）、提示（<strong>P</strong>rompt）。</p>
<blockquote>
<p>B = M A P</p>
</blockquote>
<p><strong>动机 M 越强，行为越有可能发生；人自身达成行为的能力 A 越强，行为也越可能发生</strong>。即行为由动机和能力共同作用产生。此外，行为满足前边两种条件也不一定发生，<strong>它需要一个触发开关，即提示 P</strong>。</p>
<p></p>
<p>这张图展示了一条曲线，当（动机-能力）的坐标落在曲线上方，此时如果给行为一个提示，行为就会立刻发生。</p>
<p>比如，当一个母亲的孩子被熊攻击时，母亲会毅然去救孩子。此时，<strong>孩子被攻击</strong>是<strong>提示</strong>，母亲虽然<strong>能力</strong>很弱，但是保护孩子的<strong>动机</strong>极强，使得上图中母亲的坐标落在了曲线上方。这样<strong>救孩子</strong>的行为就自然而然产生了。</p>
<blockquote>
<p>黄金行为有三个标准：</p>
<ol>
<li>这个行为能让你实现愿望（影响）</li>
<li>你想做这个行为（动机）</li>
<li>你可以做到（能力）</li>
</ol>
</blockquote>
<p>这也能解释习惯的产生和磨灭。当一个人意识到自己肥胖（提示），他决定开始减肥，他的动机很强，此时虽然他（减肥的）能力很弱，但是他减肥的行为却因强烈的动机而发生了。但是随着时间推移，动机变弱，使得他的坐标滑落到曲线下方。这时减肥的行为就可能终止。这就是大部分人从捡起习惯到放弃习惯的过程。这里引出了另一个重要理论。</p>
<p><strong>人的动机是不稳定的，主观改变动机非常困难</strong>。</p>
<blockquote>
<p>你不能直接从动机入手去解决问题。——福格</p>
</blockquote>
<p>因为人心理状态这种不确定性，所以福格建议，最好按照提示 - 能力 - 动机的优先级，去打造（或是戒除）行为习惯。</p>
<p>首先是通过时间、空间、心情等条件，触发行为。<strong>福格称其为锚点。锚点必须是明确、不含糊的最后行为</strong>。当这个锚点出现时，就自动提示你去完成你要做的事情。</p>
<p>其次是降低能力门槛。<strong>如学习技能、购买工具、降低问题规模等，使能力满足行为触发的条件</strong>。其中降低问题规模的方法就是我们通常说的<strong>微习惯</strong>，如果想要每天锻炼身体，那么就应该从每天做一个俯卧撑开始，一点点提高运动量。这个行为必须是即便阴天下雨，你心情不好，工作疲惫，也能轻易做到的。</p>
<p>另外，<strong>重复做</strong>也是会降低行为的难度，作者鼓励大家用<strong>高频率的小成功</strong>来养成习惯。</p>
<p>最后也是最难的是正确的动机，<strong>动机必须出自你的真实意愿，你不能从网上或者成功人士那里获得动机</strong>。一个匹配我们行为的动机，必须能切实给我们带来好处。</p>
<h2 id="实践部分绘制地图重新设计我们的日常">实践部分：绘制地图，重新设计我们的日常</h2>
<p>讲完了理论，终于可以实操了。</p>
<h3 id="第一步围绕习惯找出行为">第一步，围绕习惯找出行为</h3>
<p>在一张白板或白纸中间写下你希望养成的习惯。以我自己为例，我希望保持固定节奏的健身习惯。</p>
<p></p>
<p>然后是头脑风暴。通过发散思维，把影响这个习惯的因素全部写下来。福格在原书中描述的是找出影响习惯的<strong>行为</strong>，但是直接写出行为很困难，所以我先把所有因素罗列出来，再一点点推导出行为。</p>
<p>比如，影响我保持健身频率的因素之一是天气冷容易感冒。我从这点入手分析了原因：一方面健身房人多导致换衣、器械使用需要长时间等待。另一方面衣服保暖做的不够。所以最后我得到两个影响健身的行为：</p>
<ol>
<li>在人相对少的时间段去健身房</li>
<li>购买轻薄但是保暖性较好的运动服（这是一次性任务）</li>
</ol>
<p>同理，上班疲惫也是影响因素，我得到了两个行为：</p>
<ol>
<li>拆分不同训练方式到一周里的不同工作日，以避免过度运动</li>
<li>利用居家办公的那几天时间下班去健身</li>
</ol>
<p></p>
<p>请你结合自己的特点，找出所有影响的因素并对应到多个行为上去。<strong>注意有些行为依赖于养成另外一些习惯</strong>， 比如要健身的前一天睡眠充足，就依赖好的睡眠习惯。作者建议最开始可以从三个最小的习惯开始培养，容易形成正反馈。我在训练这套方法的过程中发现，通常坏习惯都是由另外的坏习惯连锁产生的，所以从最小的习惯开始改变，慢慢会产生马太效应。</p>
<h3 id="第二步建立影响-容易程度坐标轴">第二步，建立【影响-容易程度】坐标轴</h3>
<p>把刚才拆分出来的行为，全部放在下图的坐标轴中。越容易做（执行的能力越强）、对你影响越大（动机越强）的行为，越靠近右上角。</p>
<p></p>
<p>通常一次性的行为最容易执行（比如采购运动服）；那些需要多个步骤（比如用手机记录健身状态）比较难执行。</p>
<p>最后，我挑选了三件对我影响最大也最容易的行为来执行：采购健身装备、拆分不同训练到不同时间、居家办公时去健身。</p>
<p></p>
<p>用同样的方法，我还制定了睡眠习惯的养成策略。</p>
<p></p>
<p>经过最近一个多月的练习，我也渐入佳境。我在坚持了一段时间后还买了专门记录健身的手机 App 来跟踪训练效果（虽然我也没寄希望能保持长期记录，但是能给我非常好的正向激励）。</p>
<p></p>
<h2 id="小结">小结</h2>
<ul>
<li>《福格行为模型》指出了人类行为产生的公式，即 行为 = 动机 · 能力 · 提示。</li>
<li>从三要素入手，养成最小的微习惯，从而快速得到正向激励，能够帮我们快速建立好习惯。</li>
<li>制定习惯养成计划时，先从习惯拆解出具体的，可执行的行为。再按行为的优先级选择最容易、影响最大的执行。</li>
<li>某些行为依赖其他习惯，逐级拆解，同时养成三个微小的习惯，渐进式地改变生活状态吧。</li>
</ul>
<hr>

]]></description></item><item><title>我们的隐私被谁拿走了</title><link>https://sund.site/posts/2019/permanent-record/</link><pubDate>Sun, 08 Dec 2019 02:41:29 +0800</pubDate><author>Steve Sun</author><guid>https://sund.site/posts/2019/permanent-record/</guid><description><![CDATA[<p>斯诺登的自传《永久记录》已经上架各大阅读平台。这本书让斯诺登的名字从棱镜门之后又一次出现在了公众视野里。书里按时间线叙述了他的童年和工程师父亲学习计算机，到他加入中情局，最后曝光棱镜计划出逃俄罗斯的全过程。这本书是一个青年成长为公民，并用自己的勇气揭露科技霸权的心路历程。我特别注意到这部书里提到了一个概念——个人信息的<strong>元数据</strong>，元数据是一个人在网络上留下的痕迹，不管是对情报机构，还是对商业公司，都是要极力获取的重要信息。</p>
<p></p>
<h2 id="元数据是我的聊天内容或个人资料吗">元数据是我的聊天内容或个人资料吗？</h2>
<p>元数据不是你聊天的内容也不是你的资料，更不是你在网上发布了什么消息，元数据是更底层的数据，斯诺登在书里这样描述它：</p>
<blockquote>
<p>最直接理解（元数据）的方式是活动数据：你在设备上从事活动、手机自动运行的记录。举例来说，手机元数据可能包括：来电日期与时间、通话时长、来电号码，通话位置……</p>
</blockquote>
<p>通过分析你不同设备的元数据，监视者能得知你昨晚入睡与今早起床的时间、每天逛了哪些地方、在哪里待了多久，以及你接触过的对象有谁，谁又与你联系过。</p>
<p></p>
<h2 id="为什么你的元数据如此重要">为什么你的元数据如此重要？</h2>
<p>事实上，元数据不仅仅赋予了数据监视者全面窥探你隐私的权利，在2002年斯皮尔伯格拍摄的电影《少数派报告》中有这样的桥段（有剧透）：未来的某一天，人类能够利用计算机预测可能的犯罪，并在「嫌疑犯」准备实施犯罪前进行抓捕，幕后黑手利用这一机制构陷男主角，使其成为系统认定的抓捕对象。</p>
<p>科幻故事离我们太远，你可能觉得现实中没有这样的系统。那么请看一些事实吧：</p>
<ul>
<li><a href="http://www.gov.cn/fuwu/2018-10/22/content_5333353.htm" target="_blank" rel="noopener noreffer ">我国征信系统已为9.7亿自然人建信用档案</a></li>
<li><a href="http://newspaper.jcrb.com/2019/20191125/20191125_004/20191125_004_4.htm" target="_blank" rel="noopener noreffer ">无偿献血、公租房申请、ETC欠费、乱闯红灯、频繁跳槽等行为纳入个人征信系统</a></li>
<li><a href="https://www.qdaily.com/articles/47431.html" target="_blank" rel="noopener noreffer ">中国安装了1.76亿个监控摄像头，这市场还在增长</a></li>
<li><a href="https://www.zhihu.com/question/64794171" target="_blank" rel="noopener noreffer ">社交软件 Instagram 被怀疑窃听用户麦克风</a></li>
<li><a href="http://www.xinhuanet.com/world/2019-08/15/c_1210242325.htm" target="_blank" rel="noopener noreffer ">Facebook 承认监听用户语音，将语音资料转录为文字</a></li>
<li>……</li>
</ul>
<p>斯诺登在《永久记录》中提到，美国中央情报局的监控系统，可以随时打开全球任何人的摄像头、麦克风和查看电脑上正在做的事、调查他的上网记录、孩子的入学申请……一些中情局同事甚至用截取到的女性裸照作为内部的「流通货币」彼此交换。</p>
<p></p>
<h2 id="机器并不像人一样学习人工智能也没有真正的智能">机器并不像人一样学习，人工智能也没有真正的智能</h2>
<p>下面我想站在另一个角度审视当年的棱镜门事件。现代信息技术发明了一些词汇方便我们理解技术的含义，比如人工智能、机器学习，其中最有迷惑性的是「预测」。王垠的文章<a href="https://www.yinwang.org/blog-cn/2019/09/14/machine-vs-human" target="_blank" rel="noopener noreffer ">《机器与人类视觉能力的差距》</a>解释了机器所谓「识别」并不是真的「理解」。用斯诺登的话说：<strong>计算机的预测，仅仅是对数据的一种操弄。</strong> 就像《少数派报告》的故事一样，最终决定机器的预测结果是否正确的关键，还在于人——掌控着机器的那些人。<strong>技术名词在迷惑我们的同时，赋予了科技公司和大型机构更多权力，冠以科技发展之名</strong>。</p>
<blockquote>
<p>每个人都是潜在的罪犯：尽管我们自己没有察觉到，但多数人的生活绝不是黑白分明的，我们会任意穿越马路、未做好垃圾分类、在人行道骑自行车，甚至非法下载盗版等。换句话说，一旦法律贯彻到底，所有人都会变成罪犯。</p>
<p>——爱德华·斯诺登，《永久记录》</p>
</blockquote>
<h2 id="怎么保护我的元数据个人隐私">怎么保护我的元数据（个人隐私）？</h2>
<p>如果你也意识到了个人隐私的重要性，那么是时候做点什么保护自己了。在当下，个人想要完全隐藏自己的上网行为几乎是不可能的。这也是为什么美国爆出棱镜门之后，全世界各国都把保护个人信息提上了政府议程。但是我们仍然可以通过一些手段，提高监视者作恶的成本。我为你整理了一些工具和上网习惯，它们只是给你提供一种思路，希望你能不局限于这些手段，在便利和隐私之间寻求到属于自己的平衡。</p>
<h3 id="使用反追踪的浏览器插件">使用反追踪的浏览器插件</h3>
<p>每当你点击一个网站页面，大部分网站会悄悄给百度、Google 等公司发送你的上网行为信息，<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/privacy-badger/pkehgijcmpdhfbdbbnkijodmdjhbjlgp" target="_blank" rel="noopener noreffer ">隐私獾（Privacy Badger）</a>这个浏览器插件能帮你屏蔽掉广告和用户行为追踪。</p>
<h3 id="确保所有通讯数据都有加密">确保所有通讯数据都有加密</h3>
<p>从棱镜门之后，全世界大部分网站都提供了 Https 方式的数据加密访问，如果你访问的陌生网站没有支持 Https，请尽量不要把任何个人信息交给它。</p>
<p>聊天软件是除了浏览器之外第二大上网工具，<a href="https://yitianshijie.net/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">一天世界</a>曾经整理了一个聊天软件安全性的表格，请参考选择适合自己的聊天工具（「人生最痛苦的是梦醒了无路可走」——鲁迅）</p>
<p></p>
<h3 id="尽量不填写真实的个人信息">尽量不填写真实的个人信息</h3>
<p>很多网站都要你提供个人信息，请遵守「如非必要，一律虚构」的原则。</p>
<p>最近微信更新了一个保护隐私的功能，你可以在<a href="https://www.appinn.com/wechat-random-avatar/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">微信第三方登录时选择随机生成的昵称和头像</a>，不妨试试。</p>
<p></p>
<h3 id="去除照片-exif-信息">去除照片 EXIF 信息</h3>
<p>你拍摄的照片里隐含了你的位置和设备信息，有新闻报道犯罪分子利用照片 EXIF 信息追踪女性家庭住址。提供类似功能的<a href="https://sspai.com/post/27007" target="_blank" rel="noopener noreffer ">工具</a>很多，日常用微信传照片给陌生人，记得不要发送原图。</p>
<h3 id="尽量不用公共-wifi">尽量不用公共 WiFi</h3>
<p>值得一提的是，自己家的 WiFi 也时不时换一下密码。现在随便下载个黑客软件进入你家 WiFi 截取你流量搞个<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%AD%E9%97%B4%E4%BA%BA%E6%94%BB%E5%87%BB" target="_blank" rel="noopener noreffer ">中间人攻击</a>根本没有技术含量。</p>
<h3 id="盯紧摄像头">「盯紧」摄像头</h3>
<p>以前某个国产社交软件后台启动摄像头，并把视频传到网络上。现在都能搜到当年泄露的部分女孩子只穿内衣，在不知情时拍摄的视频。请在非必要时，不给任何 App 摄像头、麦克风或任何读取你敏感信息的权限。</p>
<h3 id="dns-over-https">DNS over HTTPS</h3>
<p>虽然你访问网站的流量是被 HTTPS 加密了，但是你访问任何网站前，你的设备会请求 DNS 服务器解析网站域名（好比邮寄信件时，邮局把你的邮编解析成真实的地区），这些信息被不法分子（？）拦截篡改，会误导你访问到不相关的地址上去。所以最近 Firefox 和 Chrome 两家浏览器都内置了 DNS over HTTPS 功能，开启后加密所有 DNS 域名解析流量。但是前提是你的 DNS 服务器也支持，你可以尝试 Cloudflare 的服务，其DNS地址为 <code>1.1.1.1</code>。</p>
<p></p>
<h2 id="斯诺登用了哪些工具">斯诺登用了哪些工具</h2>
<p>作为中情局的高级技术人员，斯诺登自然有一套更加严密的工具来保护自己。普通人虽然用不到，但有更高匿名需求的人可以参考一下。</p>
<h3 id="匿名通信的洋葱路由-torhttpszhwikipediaorgwikitor"><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Tor" target="_blank" rel="noopener noreffer ">匿名通信的洋葱路由 Tor</a></h3>
<p>它可以利用 Tor 节点帮你隐藏掉 mac 和 ip 地址，但是也并不是无懈可击，比如伪装的 Tor 节点就可以暴露你的全部流量，所以一般要配合代理使用。不建议没技术背景的人尝试。</p>
<h3 id="关机即焚的操作系统-tailshttpszhwikipediaorgzh-hanstails_e6938de4bd9ce7b3bbe7bb9f"><a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/Tails_%28%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%29" target="_blank" rel="noopener noreffer ">关机即焚的操作系统 Tails</a></h3>
<p>这个系统所有的外部通信均强制通过 Tor 进行传送，此系统设计为使用 Live DVD 或者 Live USB 进行引导，且不让计算机在非显式行为下留下数据痕迹。</p>
<h3 id="双向加密电子邮件服务-lavabithttpslavabitcom"><a href="https://lavabit.com/" target="_blank" rel="noopener noreffer ">双向加密电子邮件服务 Lavabit</a></h3>
<p>电子邮件默认是不加密的，很多人都不知道这件事。斯诺登在联系记者时，让记者配合他，一起使用了 Lavabit 来双向加密电子邮件。</p>
<h3 id="不使用固定的-wifi">不使用固定的 WiFi</h3>
<p>斯诺登自己开发了一套系统，可以自动劫持附近 WiFi 的流量。这好比，你寄送一封信，但是你不想让别人知道你是谁、寄给了谁，于是你把这封信塞进别人信封里寄出去……原理要更复杂，斯诺登在把丑闻资料传递给记者时，就独自开车在附近街区，使用随机 WiFi 夹带自己的信息发送给记者，以此保护自己的行踪不被中情局监控到。</p>
<h3 id="多份数据防止单点故障">多份数据，防止「单点故障」</h3>
<p>斯诺登将多份机密资料交给多名记者。目的是防止某个记者因为特殊原因在他被捕前没有及时将丑闻公之于众。他这份缜密和勇气，真的不是寻常人能够做到的。</p>
<p></p>
<h2 id="写在最后">写在最后</h2>
<p>我们在使用互联网提供的种种便利的同时，也应时刻记得，那些我们上传的照片、发布的信息，都存储在不属于我们的服务器上，我们所有分享在网络上的一切，本质上都不属于我们。</p>
<blockquote>
<p>在美国革命时期，这被叫做「自由」；在互联网革命时期，这被叫做「隐私」。</p>
</blockquote>
]]></description></item><item><title>跨过真实和虚无的河</title><link>https://sund.site/posts/2018/csqstz/</link><pubDate>Thu, 04 Oct 2018 13:25:55 +0800</pubDate><author>Steve Sun</author><guid>https://sund.site/posts/2018/csqstz/</guid><description><![CDATA[<p>两个月前在亚马逊买村上春树《刺杀骑士团长》的简体中文版电子书，译者是大名鼎鼎林少华先生。我对林少华的了解，源自高中时期看的《挪威的森林》，林先生那晦涩的翻译和故弄玄虚的修辞让年少无知的我看得头昏脑涨。读了几章《刺杀骑士团长》后，唤起了我不愉快的青少年回忆，真的还是无法接受这种「不忠实于原著」的翻译风格呀。在这种心态下，最终还是去淘宝买了两册赖明珠的台译版来看。所以下面要讲的内容，都是基于台湾繁中版本的翻译。</p>
<h2 id="主要人物-剧透">主要人物 （剧透）</h2>
<p><strong>我</strong> ：青年画家，和妻子离婚后住进了朋友雨田政彦父亲过去生活过的山中别墅里，意外发现了著名画家雨田具彦藏在阁楼的画作《刺杀骑士团长》。后来机缘巧合认识了附近别墅居住的富豪免色先生和山下的秋川麻里惠一家。</p>
<p><strong>雨田具彦</strong> ：朋友雨田政彦的父亲，90岁高龄的画家，已经失去神志住在疗养院里。年轻在维也纳留学期间和恋人组织刺杀纳粹军官的活动，恋人被纳粹迫害致死，自己则因家族关系而苟且偷生回到国内。其弟弟也因参军入伍，在南京大屠杀期间留下心理创伤，回国后自杀。雨田具彦独居在主人公后来居住的山中别墅里，直到神志不清被儿子送去疗养院。</p>
<p><strong>骑士团长</strong> : 在我无意中打开了山后被石头封住的井后，突然出现在我的画室里的自称是「Idea」（简中翻译为理念）的灵体。长的和雨田具彦画作里的骑士团长一模一样，只是身高只有60公分。本作中只有三个人能看见骑士团长——我、羽田具彦、秋川麻里惠。</p>
<p><strong>秋川麻里惠</strong> ： 青春期刚刚发育的少女，童年在山中长大，拥有敏锐的洞察力。其母亲曾经是免色先生的女友，在和免色分手前两人发生关系。在生下麻里惠之后因毒蜂蛰咬过敏而死。后麻里惠和姑姑秋川苼子一起住在山里。免色一直认为麻里惠有可能是他的亲生女儿。</p>
<p><strong>免色</strong> ： 富豪，生活井井有条，是自控力非常强又有能力控制住周围一切的男人。独居在附近的白色别墅里，常年用望远镜窥探秋川麻里惠一家的生活。</p>
<h2 id="光即是影影即是光">光即是影，影即是光</h2>
<p>《刺杀骑士团长》的故事源自莫扎特版的歌剧《唐璜》。讲的是风流成性的唐璜（台译：唐·乔万尼）在勾引骑士团长的女儿被发现后，在和骑士团长决斗中杀死了骑士团长，最后遭报应堕入地狱的故事。</p>
<p>正如书中所说，Idea是一种类似观念的东西，比如爱本身不是Idea，但是产生爱的东西就是Idea。我把它理解为「本我」，林少华说，书中出现的洞穴——井，在日语里和英文的「本我」谐音。所以我认为，书中多次出现的「骑士团长」也许是各个人物的内心本我的写照。年轻的雨田具彦对恋人、弟弟的死去充满自责和愧疚，又因为政治、家庭的原因无法对人诉说自己的痛苦，便将自己化身故事里的唐璜，刺杀了骑士团长，希望自己替代爱人和弟弟堕入地狱。</p>
<p>值得注意的是，书里反复出现的元素「窥探」和「封闭的空间」。书中几处「窥探」的描写：</p>
<ul>
<li>在名为《刺杀骑士团长》的画作里，有一个从地下打开盖子窥探的长脸男</li>
<li>用望远镜窥探麻里惠生活的免色</li>
<li>仿佛暗中窥探我，我假想中的「开斯巴鲁森林人汽车的男人」</li>
<li>最后躲在衣柜里窥探免色的秋川麻里惠</li>
</ul>
<p>他们每个人都在好奇心的驱使下窥探别人（却在过程中窥探到了自己）。在漆黑的封闭空间里，意识和肉体剥离，仿佛灵魂出窍般看到了自己真实的内心。后山的洞穴之于我，曾经关押过的拘留所之于免色先生，衣柜之于秋川麻里惠，都是窥探到自己内心世界的封闭空间。</p>
<p>如果按照我上面的理解，故事的脉络就是这样：主人公、免色、麻里惠、雨田具彦都是被自己内心折磨的、介于「真实和虚无之间」的人。主人公一方面觉得自己深爱妻子，另一方面怨恨妻子的背叛，自己却又与人妻发生关系，是介于背叛与被背叛的人。免色是能力超强控制一切的男人，却无法得知疑似女儿的麻里惠是否和自己有血缘关系，于是免色也是介于掌控和失控的男人。麻里惠不必说，对自己身世一无所知，介于「免色先生的女儿」和「不是免色先生女儿」两种身份之间。雨田具彦则纠结于年轻时的自己，在失去爱人和兄弟的痛苦中即是人人知晓的画家，又是一个无法告知任何人内心感受的孤独老人。</p>
<p>每一个人都在真实和虚无之间徘徊。整个故事就是围绕村上春树构建起来的世界展开。光即是影，影即是光。真实和虚无互为存在的依据。</p>
<p>中间的过程不再赘述，好奇的看官可以读到这里就打住，去买一本书，自己来细细品味。如果你不想读长篇小说或者已经读完只想看看我怎么理解，那么请继续往下看。</p>
<p>故事给出了几种人的结局。</p>
<p>为了拯救失踪的秋川麻里惠，主人公「我」按照「骑士团长」的提示，在雨田具彦的病床前重演了《刺杀骑士团长》中的一幕，目睹了我亲手杀死了「骑士团长」的雨田具彦内心终于释然，几天后安详辞世。几十年来萦绕在老人心头的痛苦、自责、愧疚被我一刀捅破，产生怨恨的种子不复存在。</p>
<p>在杀死骑士团长过程中引出了地板下窥探的「长脸男」（也是画作中出现的人物），「我」搬开地上的盖板进入了隐喻的地下世界。在经过真实和虚无之河时，「我」把秋川麻里惠的护身符（企鹅挂饰）留给河中间的摆渡人当做船资后，「我」独自爬进漫长的洞穴（此处和主人公小时候与妹妹爬进富士山附近的风洞的回忆呼应），在战胜了「双重隐喻」后，在漆黑的封闭空间里，内心终于决定和妻子和解（也终于与自己和解）。</p>
<p>至于什么是「双重隐喻」，书中提到是骑士团长提醒主人公要小心的一种危险的存在。会吞噬那些意志不坚定的人。在我理解，这是内心本我和现实互相影响时，不要让自以为的真实改变了本我的一种比喻（姑且这么解释吧）。</p>
<p>回到秋川麻里惠的故事线，因为「我」把麻里惠的护身符留给了「真实与虚无之河」的摆渡人，所以麻里惠的身份永远介于真实和虚无之间，也就是说，麻里惠到底是不是免色的女儿永远成了谜。故事的最后章节，麻里惠躲在免色家衣橱里看到的「好像是免色却是不是免色」的人影，就是免色探求麻里惠真实身份的本我的隐喻。麻里惠紧紧抓住衣柜里的女人衣服（其实是她生母留在免色家，被免色珍藏起来的衣物），并且被「骑士团长」告知：「衣服会保护你」。这恰恰说明，免色在故事的最后，内心依然是爱着麻里惠的生母，所以最后放弃了探求麻里惠的真实血缘身份。不去打扰麻里惠平静的生活。这也是「我」在地下世界做出的决定和真实世界产生了某种联系，最后拯救了麻里惠平静的生活，让真相永远隐藏起来。</p>
<p>免色先生最后和麻里惠的姑姑笙子热恋，似乎不再关心麻里惠的身世了……这是我唯一觉得村上春树有点草率的处理。</p>
<h2 id="题外话">题外话</h2>
<p>在读完《刺杀骑士团长》上册后，我正好休年假去日本旅行，期间在箱根的山里住了一宿民宿。箱根距离书中主人公居住的小田原市不远，在山里吹着风听雨声时，真的有种置身小说里的感觉。我住的那间和屋非常简陋，风一吹四周的窗子和木板拉门都会吱吱嘎嘎作响。晚间寂静无人的乡村里还能隐约听到风铃的声音，像极了书里主人公在深夜听到后山摇铃声的场景。只有日本的作家才能写出这样的故事，用那种日本人细腻、敏感的神经，探索人心里不易察觉的感受。也希望林少华老师晚年幸福，不要再接手村上春树的作品翻译工作了。:)</p>
]]></description></item></channel></rss>