<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>职业规划 on Steve Sun</title><link>https://sund.site/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%A7%84%E5%88%92/</link><description>Recent content in 职业规划 on Steve Sun</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><copyright>Copyright © 2013-2025, Steve Sun.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 19:30:43 +0800</lastBuildDate><follow_challenge><feedId>41397727810093074</feedId><userId>56666701051455488</userId></follow_challenge><atom:link href="https://sund.site/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%A7%84%E5%88%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>职业生涯说明书</title><link>https://sund.site/posts/2020/2020-6-6_career_strategies/</link><pubDate>Sat, 06 Jun 2020 19:30:43 +0800</pubDate><guid>https://sund.site/posts/2020/2020-6-6_career_strategies/</guid><description>&lt;p>对于大部分人来说，工作贯穿一生，工作对于人的健康、幸福感都发挥着决定性作用。&lt;/p>
&lt;p>今天的话题就是关于如何规划职业生涯。&lt;/p>
&lt;p>这次话题的起因是听了 Rio 和黄海主播的 Podcast&lt;a href="https://crazy.capital/44">《疯投圈》的一期节目&lt;/a>，里面提到一本职业规划的书——&lt;a href="https://book.douban.com/subject/27609489/">《远见》&lt;/a>。作者&lt;a href="https://book.douban.com/subject_search?search_text=%E5%B8%83%E8%B5%96%E6%81%A9%C2%B7%E8%B4%B9%E7%91%9F%E6%96%AF%E9%80%9A%E8%B1%AA">布赖恩·费瑟斯通豪&lt;/a>是市场营销方面的大师，他主张对待职业生涯要看长远，普通人一生中绝大部分财富是在 40 岁之后积累的，所以年轻时对财富的忧虑往往是过度的，要对职业生涯做一个长达 45 年的分阶段职业规划，保持积累可持续的职场燃料。&lt;/p>
&lt;p>《远见》整本书都在围绕两个主题：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>寻找助推职业发展的「职场燃料」&lt;/li>
&lt;li>在职业的不同阶段，如何给自己清晰的定位&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="积累职业生涯的三大职场燃料">积累职业生涯的三大职场燃料&lt;/h2>
&lt;p>所谓职场燃料，即&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>可迁移的技能&lt;/li>
&lt;li>有意义的经验&lt;/li>
&lt;li>持久的关系&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>相比于即学即用的职业技能，这三大燃料往往是在漫长的工作经历中逐渐获取的。聪明的职业发展策略是，在整个职业生涯中持续积累、更新职场燃料，同时精明地消费它们。&lt;/p>
&lt;p>例如，当我们想要跳槽到下一家公司时，除了福利待遇，最看重的是什么呢？很多人会说「能不能学到东西」。其实这是非常模糊的概念，学到什么，通过什么学？这些问题决定了一份工作是否成为你职业生涯的助推器。&lt;/p>
&lt;h3 id="可迁移技能我应该从工作中学到什么">可迁移技能。我应该从工作中学到什么&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>（它）不仅是帮助你完成眼前工作的技术知识和行业术语，而且是当你从一个工作换到另一个工作，从一家公司换到另一家公司，甚至是从一个行业换到另一个行业时都能依靠的能力和基础。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>可迁移技能不光是指那些领域知识或者技术壁垒，更是一些通用的社会技能&lt;/strong>，例如：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>解决问题能力&lt;/li>
&lt;li>沟通能力&lt;/li>
&lt;li>人才吸引力&lt;/li>
&lt;li>寻求帮助和帮助他人的能力&lt;/li>
&lt;li>理解和连接他人情绪状态的能力&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这些能力往往不存在于特定的公司或是领域。可迁移技能中的**大部分真正重要的能力，并不需要反复跳槽来获取。**如何尽可能获得能力的提升呢？布赖恩认为，关键在于开放性的心态。如果你能多一些耐心，通常就能在一家公司里获得丰富的经验。&lt;/p>
&lt;p>你可以试着用一张纸，把自己的可迁移技能列出来，审视一下，哪些是随着行业发展逐渐消失的？哪些会在未来持续提供你帮助的？你是否在积累这些技能？&lt;/p>
&lt;h3 id="有意义的经验我的工作是否有价值">有意义的经验。我的工作是否有价值&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>自信心必须建立在有市场竞争力的事情上面。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>社交网络上总看到类似这样的职场段子——「离职无非两个原因：嫌钱少；干得不高兴」。用钱和高兴程度来衡量工作的价值还远远不够。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>评估当前工作是否对我们有价值，可以通过 4 个黄金问题&lt;/strong>：&lt;/p>
&lt;p>1．我是否正在&lt;strong>学习&lt;/strong>和成长？
2．我是否正在对某些人、现在的公司，乃至整个社会拥有&lt;strong>影响力&lt;/strong>
3．我体验到&lt;strong>乐趣&lt;/strong>了吗？
4．我是否得到了适当的&lt;strong>奖励&lt;/strong>，并创造了经济价值？&lt;/p>
&lt;p>这四个方面分别对应了学习、影响力、乐趣、奖励。&lt;/p>
&lt;p>学习决定了你是否在专业领域保持成长；影响力代表你对他人带来的益处，这会从多方面影响你的人际关系和发展机会；乐趣则是持续投入精力和从工作中获得幸福感的源动力；奖励则不光是薪水，还有各种福利、时间、补贴等因素。&lt;/p>
&lt;p>根据当下你的感受，给这四方面分别赋予一定权重（一个百分比），假如你更看重学习和乐趣，那么就给他们更高的权重，同时降低另外两项的权重。然后给当前工作的状态打出评分，10 分满分，最后用权重乘以评分得到每一项的职业价值分：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://sund.site/images/career-strategies/1.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>根据作者布赖恩的经验，如果总分在 700 分以上，那么你的工作就算非常有价值了。&lt;/p>
&lt;p>表格中的权重可以每年根据自己的感受进行调整。最重要的是，不要单纯把金钱和干得高兴作为决定工作价值的因素。影响力往往是人们最容易忽略的价值，年轻阶段积累的影响力，往往会在职业生涯的后半段起到决定性作用。&lt;/p>
&lt;h2 id="持久的关系">持久的关系&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>人脉关系网的构建者的心态是交易性的，他们在追求人际关系时只考虑其他人能为他们做什么。而人际关系的构建者会首先尝试帮助别人，他们不会有所保留。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>很多教你如何「积累人脉」的书，骨子里都是在教你「虚伪」。布赖恩认为，&lt;strong>真正获得良好人际关系的诀窍在于不索取回报的付出&lt;/strong>。根据研究，付出者在利他性、责任心、社会正义和同情心方面表现的更加突出，往往跻身杰出和最幸福行列的机会也比别人大得多。&lt;/p>
&lt;p>我们总觉得社会关系要讲究「互利」，其实互利的本质就是「利他」。回报往往是非即时的，总要在一方面作出让步，才能在另一方面获得回报。&lt;/p>
&lt;p>「向他人提供帮助」的能力也是强大的可迁移技能，它的重要性甚至高于「向他人寻求帮助」的能力。&lt;/p>
&lt;p>然而，根据&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E9%82%93%E5%B7%B4%E6%95%B0">邓巴数理论&lt;/a>，一个人能够同时保持密切关系的人数上限是 150 人。&lt;/p>
&lt;p>所以那些微信躺着上千好友的社交大咖，是把朋友当作交易性的「人脉」还是良好的「人际关系」？&lt;/p>
&lt;p>布赖恩把一个人的人际关系分为 5 层，数量上从多到少，依次是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>通信录里的&lt;strong>联系人&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>拥有特殊知识、权力的&lt;strong>专家团&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>在公司里对你有决定性影响的 5 到 10 个&lt;strong>关键同事&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>提建议、拥护你、激励你的&lt;strong>支持者（导师、帮手）&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>你&lt;strong>自己&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>他们构成了支撑你职业生涯的金字塔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://sund.site/images/career-strategies/2.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>联系人是你的通信录好友，你通过各种渠道认识的人。他们数量较多，通常他们中的少数人会成为你真正的好朋友。&lt;/p>
&lt;p>专家团是你的朋友中具备一定专业能力和领域知识的人，在你需要帮助时，可以向他们求援。在利他的原则下，我们也会成为别人的专家团，帮助他人。&lt;/p>
&lt;p>关键同事的重要性不言而喻，他们直接影响你的职业发展，其中榜首的是你的上司。&lt;/p>
&lt;p>支持者又称为你的「个人董事会」，他们的建议和帮助往往对你的职业生涯起着决定性作用。支持者在人的一生中十分稀有而宝贵，他们甚至会在背后默默帮助你，说你的好话，成为你重要职位的推荐人。那么如何寻找你的「支持者」呢？布赖恩给出的建议是：「&lt;strong>如果你将自己当成一个学生，那就自然会找到老师&lt;/strong>」。&lt;/p>
&lt;p>最后，不要忘了自己，你是你自己最好的品牌经理。&lt;/p>
&lt;p>这个人际关系金字塔是你赖以生存的职业生态系统，请把对你重要的那些人填在对应的位置。每年至少要审视一次，哪些关系为你带来了最大的价值？哪些关系正在枯竭？哪些关系还可以进一步发展？&lt;/p>
&lt;h2 id="小结">小结&lt;/h2>
&lt;p>本文介绍了职业生涯的三大助推燃料：可迁移的技能、有意义的经验和持久的关系。&lt;/p>
&lt;p>积累可迁移的技能并不意味着你必须通过跳槽来寻找学习机会。&lt;/p>
&lt;p>而有意义的经验则从 4 个维度评估的当前工作的价值，并介绍了一种基于权重和打分的个人评估工具。&lt;/p>
&lt;p>在持久的关系一节介绍了人际关系金字塔，请审视自己周围的人际关系，是否能够持续支撑你的职业发展。&lt;/p>
&lt;p>记住，在人际关系中的关键要素是「利他」。&lt;/p>
&lt;p>我会在下一篇《职业生涯说明书（二）》中继续介绍职业生涯的三大阶段，以及如何在不同阶段选择合适的定位，正确应对职场危机，从工作中实现真正的人生价值。&lt;/p></description></item></channel></rss>